<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Leandro-karnal - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/leandro-karnal</link><description>Coluna do Leandro-karnal - Estadao</description><item><title>Amor-sublime-amor</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,amor-sublime-amor,70003603117</link><description><![CDATA[ 
Ele ronca. Muito. Ela fica sem sono e irritada. O evento começa, invariavelmente, às 3h da manhã.
 Há mais... Ela também se irrita com o hábito dele de não utilizar jogos americanos ou toalhas para comer. A mesa está arranhada.
 O sexo decaiu, mas ambos estavam preparados para o evento. Talvez fosse até um alívio. O espaçamento entre as ocasiões eróticas despertou uma desconfiança no começo. “Haveria outra ou outro?”, pensavam os dois. O caso não era de desejo que fugia do leito matrimonial para irrigar sofá de amante. Era apenas o declínio da vontade de ambos que, curiosamente, atribuíam ao cônjuge. Não aguentavam mais, sequer, o som da voz dela e dele. Mesmo os gestos delicados pareciam irritar. Aliás, o silêncio também irritava, tanto quanto a voz. As piadas dele, repetitivas, causavam uma raiva incontrolável da parte dela. Ela passava o dia ao celular e o olhar dele fuzilava esse hábito.
 Casaram-se por amor, sim; apaixonados, até. Não havia um adultério. Inexistiam vícios ou violência. Tudo parecia ser, como ele dizia para amigos, “desgaste de material”. De tanto rodar, mesmo sem buracos ou acidentes, o carro apresentava barulhinhos iniciais, peças corroídas e, por fim, pane total. Ela dizia para a melhor amiga que ele era acomodado. Ele era arrastado para os eventos mais elementares como Natal na família dela. Nos aniversários, dez segundos após os parabéns, o marido queria ir embora.
 Por que continuavam casados? Basicamente porque, para romper uma relação (sem violências, etc.), você precisa de uma crença romântica. Faltava aos dois tal convicção. Qual seria tal fé? Não deu certo entre nós, porém, em algum lugar dessa combalida humanidade, existe uma cara-metade, uma pessoa com meu ritmo e jeito, um côncavo para meu convexo, ou, menos poeticamente, um chinelo velho para meu pé com joanetes. Os dois desdenhavam da utopia amorosa. O andar do carro com melancias, segundo velha metáfora rural, não ajeitara as pesadas frutas rasteiras sobrepostas na carroceria. Era mais grave, a estrada fora sem incidentes e os condutores não acreditavam mais no sentido de dirigir ou de comer melancias...
 Deixaram de rir um do outro. Ambos tinham tantas coisas deliciosamente ridículas que seria algo interessante para um escritor cômico. Chegaram a ponto de uma Guerra Fria sem choques atômicos, com alguma espionagem, dois ou três acordos de leniência e algumas delações premiadas de parentes.
 Obrigados a um evento em comum de uma prima mais insistente do que talentosa, compareceram a um teatro para a encenação de 
Romeu e Julieta.
 De repente, viram-se rindo nos momentos mais inadequados. Não eram as ambiguidades vulgares da Ama, risíveis ao extremo. Eram as declarações de amor... Romeu queria jurar pela Lua? Os dois seguraram a boca para não causarem escândalo público. Debatiam os infelizes amantes se era um rouxinol ou uma cotovia que cantava ao longe após a noite de amor total? Ele não se aguentou e disse baixinho: “Daqui a três anos será um urubu...”. Ela ouviu e não se aguentou. O riso foi tão estridente que os atores pararam no palco, para alegria da memória do Bardo. O público fuzilou. Eles pediram desculpas e se seguraram. Por fim, diante da gelada tumba dos Capuletos, entre venenos e adagas, na longa cena da morte teatral dos dois apaixonados, foi incontrolável. Ele e ela desataram em gargalhadas e tiveram de sair da plateia, perdendo o final iminente da peça e a estima da prima insistente.
 Em distância segura e indo para o carro, voltaram a rir de forma como não faziam havia anos. Engasgavam com a veia cômica. Repetiam, de forma irônica, as falas dos apaixonados. Profetizavam o desastre se tivessem atingido, como eles, as bodas de porcelana (20 anos). Então, perto do carro, em um ato de impulso, beijaram-se ternamente. Tinham entendido que se odiavam por causa de um modelo de amor romântico. Tinham desejado ser todo casal incendiado pelo sentido alheio. Perceberam que não necessitavam um do outro para um sentido de viver. Uniram-se no ceticismo do amor ideal. Interpretaram como ódio o que era uma, afinal, dissonância em relação a um modelo criado na poesia provençal e italiana. Não era raiva, apenas era um choque entre elenco e roteiro. O texto não tinha sido escrito por eles. Isso causava o dano e o atrito contínuo, como se fosse uma peça de ballet clássico escrita para lutadores de sumô. E se lutassem em vez de bailar? Se dormissem afastados como sempre desejaram sem usar o ronco alheio como álibi? E se rissem juntos de todos os Romeus e Julietas do mundo? Se batessem palmas quando Leonardo DiCaprio se afogasse, congelado, porque isso o livraria da terrível necessidade de ser intenso como a bordo do Titanic? A peça foi uma epifania. Ali, no carro, em pleno estacionamento, agarraram-se com o furor de um novo tipo de cio matrimonial. Não precisariam se amar como os dois noivinhos sobre o bolo de casamento. Eram, enfim, livres de roteiros estranhos a eles. Um ano depois da peça, celebraram as bodas de papel, aquele fato que assinala um ano de casamento. Estavam, enfim, casados. O papel era, agora, em branco para que cada um escrevesse sua realidade. A porcelana das bodas anteriores era frágil e deveria ser admirada para as visitas. O papel era multiúso. É preciso ter esperança para amar e, talvez, alguma liberdade para os papéis.   
 É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>A-fresta-sexual</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-fresta-sexual,70003595162</link><description><![CDATA[ 
Sei que o título deve ter assustado leitores e leitores que, como eu, possuem certa aversão ao vulgar e ao palavrão. A etiqueta que nomeia a crônica transmite excesso erótico. O que se segue passa por sexo, porém, evitarei colorir a bochecha dos pudicos com o rubor. Avancem, pois, tradicionalistas e envergonhados, arranharemos o sexto mandamento (o da castidade) sem frequentar lupanares.
 Trarei à lembrança a narrativa de um grande amigo. Entre vinhos e confidências, ele abriu o verbo sobre seu casamento já celebradas as bodas de prata. Augusto era feliz com a esposa. Tiveram dois filhos que já estavam fora de casa. Um casal harmônico e de hábitos tranquilos. Rusgas leves, nenhuma tragédia no histórico do quarto de século compartilhado, e, para coroar a fluida felicidade, duas sogras com vida própria.
 Após a primeira garrafa, Augusto dizia que, como todos nós, cinquentões, o contato físico do casal tinha sido intenso no primeiro ano, diminuído um pouco depois e, finalmente, entrado em uma prática que estava abaixo da Bruna Surfistinha e acima da Madre Teresa de Calcutá. Beijavam-se, trocavam carinhos, dormiam enlevados em uma conchinha (pelo menos no começo da noite) e tinham um prazer na intimidade e no carinho. O sexo, em si, nunca tinha desaparecido, apenas deixara de ser ator principal. Virara um contrarregra cioso e rápido que entra em cena, deixa um objeto, e desaparece nas coxias, ou nas coxas em trocadilho infame de tiozão. 
 Mais duas taças e a história seguiu. Lícia tinha cedido a um impulso e comprara, pela internet, roupas sexy de garota pin-up. No sábado, de início constrangida, depois entusiasmada, vestiu a fantasia e chamou Augusto ao quarto. O marido adorou o upgrade de fantasia. O encontro durou 50% a mais do que o habitual. A ideia fora boa. Tinha sido criada uma fresta imaginativa. Os olhares do casal incluíam uma certa malícia. Ambos gostaram da novidade. As cinzas foram sopradas e uma chama nova se acendeu.
 No sábado à tarde, momento oficioso de cumprir deveres conjugais, ambos se surpreenderam. Ele viera de motoqueiro completo; ela com uma curtíssima saia plissada, blusa branca justa e meia ¾. Os diálogos ficaram mais elaborados e o sexo foi o melhor que já tinham experimentado, superando o da lua de mel. 
 A fresta virou porta pivotante. Em breve, surgiram algemas, roupas íntimas com detalhes interessantes, acessórios, aparelhos, coisas que ligavam na tomada, cremes e todo arsenal possível comprado em discretos sites com entrega camuflada. Quem visse as caixas, nunca imaginaria o conteúdo. A alegria de ambos era pública. Sexo bom com quem se ama é uma imersão em banheira de colágeno. Era uma primavera erótica e a chama virou labareda. Augusto confessou que chegava a ir almoçar em casa, quando sabia de uma nova caixa na portaria. Qual seria o limite?
 Os meses seguintes alargaram todos os horizontes. A discreta fresta da primeira roupinha virou uma prática que consumia mais e mais energia. O final de semana foi absorvido inteiramente. As noites da semana eram atravessadas em experiências e começaram a perder o horário de despertar. Eram felizes, porém, não havia espaço para almoços familiares de domingo ou reuniões logo ao albor da aurora. Transformaram-se em um sátiro e uma ninfa correndo o bosque e celebrando a fertilidade pagã. E, freudianamente, como civilização é repressão e tabu, “incivilizaram-se” de forma generosa. O carro do prazer lançava-se sobre um abismo infindável. Surgiu intervenção familiar.
 Meu amigo narrou que os filhos falaram discretamente. Depois foram as sogras. O mundo tolera, com algum azedume, a erotização na juventude. Depois, mesmo nas sociedades mais abertas, espera-se um apagar lento da chama e a ascensão de jantares calmos em casa. O curso natural das coisas fora interrompido pela imaginação sexual de Augusto e Lívia. Era chegado o momento de interromper aquela Kama Sútrica. 
 As pressões aumentaram. A felicidade de poucos tornava insuportável a aridez de tantos. Aquele riacho de prazer no deserto da sensaboria virou rio subversivo. O beijo que eles trocavam ao portão causava comentários. Houve detração por toda a rua. Era necessário que abandonassem o erotismo e voltassem ao beijo casto, leve e de poucos segundos. Venceram os portões insípidos de ósculos na testa. Triunfou a castidade. Os dois amantes perceberam que o mundo não poderia admitir, depois dos 50, aquela happy hour permanente em Sodoma e Gomorra. 
 Augusto suspirou com um copo na mão ao falar de como se foram roupas e objetos. A cenografia foi desfeita e destruída. Voltaram a usar a mortalha do amor: o pijama. Lívia retornou à camiseta larga que ganhara em uma eleição no início do governo FHC. Augusto recuperou o calção aerado por furos caprichosos. Casal não uivaria mais para a Lua como bacantes ensandecidas. A porta se fechou e até a antiga fresta foi calafetada. Como não havia mais sexo, entregaram-se ao perfeito substituto do prazer: reformar a casa. Em casa que escasseia o orgasmo, abunda a massa corrida no reboco. É uma lei invisível e pétrea. O casal foi bem-aceito novamente e tudo estava bonito na casa e no jardim. Ao partir pela manhã, ele dava um beijo rápido na testa da esposa. Ao atingir a única zona não erógena do corpo humano, os anjos celebravam e a vizinhança apontava: quase 30 anos juntos e ainda se amam... É preciso ter muita esperança, mas sem acessórios. Toda fresta é perigosa para a civilização.
 É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>Perdoar-a-nao-culpa</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,perdoar-a-nao-culpa,70003591964</link><description><![CDATA[ 
Será que cada sentimento ou atitude teria uma peça específica no cérebro humano? Ou, como na excelente animação 
Divertida Mente 
(
Inside Out
, 2015, Pete Docter), a cabeça da menina Riley tenha uma entidade que rege o medo e outra para a raiva? Por vezes, cheguei a dizer que algumas pessoas que eu conheço teriam sido montadas sem a peça “culpa”. A responsabilidade por um dano, o peso pela consciência que acusa uma falta minha, a opressão de que poderia ser tudo melhor, se eu tivesse feito de outra forma: eis as molduras tradicionais da culpa. Uma regra não foi observada, uma fronteira foi cruzada indevidamente e eu, autor e responsável, me sinto mal. Todos temos graus variados de culpa. Todos?
 Contarei uma história real. Manda o bom senso que eu mude detalhes menores. Creiam-me: não se trata de uma fantasia. 
Leia Também
A inteligência do futuro
 Fazíamos trabalho na casa de um colega durante a graduação em História. De longe, ouvimos vozes assustadas. A mãe do meu colega estava vivendo uma crise aguda de cólica renal. Como as desgraças soem existir aos pares, a crise renal estava acompanhada de uma excruciante cefaleia, como soubemos depois. A senhora se retorcia no chão da sala, deitada no tapete porque não conseguia ir para a cama. A dupla crise parecia retirá-la das graças de Deus, como se dizia então. Tradicionalmente austera e contida, dona Dolores (darei este nome fático) gemia e chorava como se atacada por uma matilha raivosa. Eu, meus colegas e o filho acudimos de forma rápida. Chamamos a ambulância. Olhávamos, impotentes, o quadro chocante a nossa frente. O que fazer? Cercávamos dona Dolores com travesseiros, segurávamos a mão, anunciávamos que o socorro estava a caminho e, mesmo sem dor, estávamos todos assustados. 
 Descrevo e vou recordando de tudo. A ambulância estava a caminho porém, antes dela, chegou o marido. Ele era advogado conhecido. O sol se punha naquela sexta-feira de agonias e o doutor Albano (outro nome inventado) se ajoelhou ao lado da esposa, perguntando se o socorro estava próximo. Todos garantimos que sim, reforçando oferecimento de chás ou água. Doutor Albano retirou-se para o quarto. Menos de dez minutos depois, reapareceu com uma sacola na mão. Perguntou novamente se a ambulância estava chegando. Recebeu nova resposta afirmativa. Ajoelhou-se e beijou a testa da gemente mulher e anunciou (o horror, o horror) que estava indo para a casa da praia. Insistiu que mandassem notícias dos desdobramentos e saiu quase ao mesmo tempo em que os enfermeiros entravam. 
 A partir do ato do pai do meu amigo eu estava com a atenção dividida. Uma parte minha ainda se fixava na dor aguda da senhora sendo levada em maca. A outra estava abismada: “Como ele conseguiu ir embora com a mulher em tal estado”? Eu sabia que a relação deles era boa. Não parecia existir um ódio velado que chegasse a se rejubilar com a desgraça alheia. Dr. Albano, simplesmente, não parecia ter a peça da culpa no cérebro (ou na alma?). 
 Confesso, de forma psicanalítica despudorada, minha reação foi de pura cobiça. Eu desejaria ter esta imunidade. Eu vivo imerso em culpas, tudo parece insuficiente e me obrigo a esforços titânicos em função do remorso e do dolo. Será que a culpa inexistente no advogado fora dada dobrada a mim?
 Minha querida leitora e meu caro leitor: você já testemunhou coisas similares. Em maior ou menor grau, a capacidade se revela sob muitas máscaras. Um amigo perde a mãe no interior e todo o grupo se desloca de imediato para prestar a homenagem póstuma. Alguém, todavia, diz que não irá porque... “é muito longe”. Estamos na praia com quatro casais e todos chegam e começam a organizar as coisas, lavar a louça de uma casa fechada há meses, esticar lençóis novos, abrir malas, fazer compras e uma pessoa fica... vendo mensagens ao celular. Invariavelmente, depois que tudo está pronto, a pessoa sai do aparelho e pergunta: “Precisam de algo”. Precisam? Bem, precisávamos... Coincidência ou não, a pergunta parece sempre surgir quando tudo está feito. 
 É, de alguma forma, um privilégio vir ao mundo sem culpa. Podem chamar de folgado, cara de pau, insensível: o sem culpa não se sentirá atacado; afinal, ele é imune.
 O mundo demanda bastante. Há pessoas que exploram nossa culpa (“podem viajar, eu ficarei sozinha com seu pai no ano-novo...”). Não sentir a zarabatana com o dardo lançado é pairar sobre o vale de lágrimas,
 O doutor Albano poderia fazer algo? Não! Ele sabia disso e nós também. Dona Dolores nem sequer sabia, com clareza, quem estava ao lado dela. Porém, eu não conseguiria ir ao litoral com alguém da família arqueando, álgica, no chão da sala. 
 Suspeito que a culpa tenha volume constante no universo, como insinuei antes. Assim, toda família tem o irmão ou a irmã excessivamente culpados com tudo (e, quase sempre, “pesados”) e os que vieram ao mundo a passeio, leves e isentos do lodo cotidiano.
 Imagino que ambos, culpados e não culpados, dependam mutuamente para o equilíbrio do mundo. Como eu me sentiria melhor se minha alma plúmbea não fosse fonte de orgulho contra os leves e irresponsáveis? Acho que devemos nos perdoar, por sermos culpados ou pela ausência e encerrar nossa querela. Que os não culpados descansem sobre meu suor e minha incapacidade de fruir. Boa semana aos que iriam para a praia e para os que não iriam em caso similar. 
 É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>A-inteligencia-do-futuro</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-inteligencia-do-futuro,70003586830</link><description><![CDATA[ 
Você tomaria uma pílula que o tornaria um gênio muito acima da média? Há 20 anos, Alan Glynn escreveu um texto ficcional, 
The Dark Fields.
 O livro serviu de base para um filme,
 Sem Limites (Limitless,
 Neil Burger, 2011) com Bradley Cooper e Robert De Niro. Do sucesso do filme, surgiria uma série de mesmo nome. Filme e série provocaram uma mudança no livro original: com a concordância do autor irlandês, o novo título do texto original passou a ser 
Limitless
. 
 Fundindo aqui o livro, o filme e a série, temos uma droga nova e poderosa: MDT-48. Seu uso produz uma explosão de inteligência no usuário. O cérebro passa a associar tudo o que já foi lido ou visto e elabora soluções fulminantes para os problemas que antes eram insuperáveis. Você viu um documentário de madrugada aos 16 anos sobre o conceito de supercordas? Ele está lá, no fundo da sua memória e a pílula pode trazê-lo à tona combinando com as aulas que você já viu e associações com outros conhecimentos. A droga não inventa inteligência, ela apenas permite que você utilize todos os dados possíveis e focados em uma capacidade nova de concentração e de resolução de desafios. 
 O diálogo, óbvio, é com um dos mais antigos mitos pseudocientíficos do mundo: nós utilizaríamos apenas 10% do total da capacidade do nosso cérebro. Existira, diz a lenda urbana, um campo enorme de 90% a explorar. Acho que isso evita a humilhação de perceber que sim, utilizamos 100% da nossa capacidade e ainda somos o que somos... seria bom ter um gênio repousando nas cavernas inexploradas da nossa consciência. 
 No ano passado li duas obras que diminuíram um pouco da minha ignorância sobre inteligência e cérebro. Um foi o texto do cientista Miguel Nicolelis, pela Editora Crítica: 
O Verdadeiro Criador de Tudo – Como o Cérebro Humano Esculpiu o Universo Como Nós o Conhecemos.
 A maneira como ele analisa a evolução do cérebro humano faz pensar na maravilha e na prisão que o cérebro de cada um de nós representa. Terminei o livro com um novo conceito de subjetividade humana, além de tudo o que eu supunha até então. Fiz paralelos muito ricos entre a visão de Nicolelis e a de Yuval Harari no livro 
Sapiens
. 
 Como criamos a visão do universo? Existe uma na caverna de Lascaux, com pinturas do homem pré-histórico. Existe outra na Capela Sistina, no Vaticano. Existe uma teoria física contemporânea explicada em desenhos da Nasa. O que elas teriam em comum? O cérebro, criador de tudo, que descreve, analisa e inventa o que pode a partir do que consegue perceber. Assim argumenta Miguel Nicolelis. 
 Em janeiro de 2020 eu recebi um presente do meu amigo Ricardo Krause, um livrinho em paper back:
 Life 3.0, 
do professor do MIT Max Tegmark. No fim do ano passado, a editora Benvirá apresentou a tradução ao público brasileiro. O subtítulo da obra é 
O Ser Humano na Era da Inteligência Artificial
. 
 A expressão “inteligência artificial” evoca os velhos medos da “síndrome de Frankenstein”. Como no romance da talentosa Mary Shelley, seremos um dia destruídos por nossas criações? O substantivo evoca o melhor de nós (inteligência) e o adjetivo traz o medo (artificial). Sendo, por definição, “artificial”, é algo que ajudará o “natural”, ou seja, o Homo Sapiens ou rivalizará com ele, eventualmente o destruindo? 
 Tegmark destaca os problemas: a definição de inteligência e da própria ideia de consciência. Claro, não existe uma definição indiscutível de consciência. O autor da 
Vida 3.0
 está em consonância com a ideia-chave de Nicolelis: não é o nosso universo que dá sentido aos seres conscientes, mas são os seres conscientes que dão sentido ao universo. 
 A Inteligência Artificial (IA) é um novo limiar que traz desafios e possibilidades. Tegmark imagina que seria bom discutir bastante e avançar em reflexões antes de dar todo o poder às novas tecnologias. As leis deveriam ser modernizadas, as desigualdades sociais diminuídas e os parâmetros éticos devem ser solidificados antes que tudo fique incontrolável. Em resumo, nossa velha e humana consciência ainda é o grande desafio, e não, exatamente, a IA. “Você quer ser alguém que interrompe todas as conversas para verificar seu smartphone ou alguém que se sinta capacitado a usar a tecnologia de forma planejada e deliberada? Deseja ser dono de sua tecnologia ou deseja que a tecnologia seja sua dona? O que você quer que signifique ser humano na era da IA?” (p. 342)
 Em resumo, diante dos medos e esperanças de todo limiar de revolução tecnológica, precisamos trazer a síndrome de Frankenstein sempre para o debate. O ser criado pela costura de cadáveres e animado pela eletricidade não era, exatamente, o problema. A história narrada pelo capitão Robert Walton em meio ao frio polar é o drama do doutor Vitor, não da criatura. O grande problema ético ainda está na Inteligência Natural, não na Artificial. A nossa pretensão a ser Prometeu é um drama real, ainda que o desloquemos para as criaturas inventadas por nós. É preciso ter esperança e alguma inteligência para os novos tempos. 
 É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>Os-herois-da-resiliencia</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,os-herois-da-resiliencia,70003579023</link><description><![CDATA[ 
É conceito da moda. Usam em encontros motivadores. Na Física, é a volta à forma original após uma deformação. O termo se origina da capacidade de ricochetear, de saltar novamente. Por extensão, usamos para falar de quem sofre pressão e consegue manter seus objetivos. 
 Uma pessoa resiliente ideal teria três camadas. Na primeira, suporta: recebe o golpe sem desabar. Ouve a crítica e não “desaba”, vive a frustração sem descontrole, experiencia a dor e continua de pé. A primeira etapa da resiliência é administrar o golpe, o revés, o erro, a decepção. O tipo ideal que estamos tratando sabe a extensão da dor, mas se considera (ou é de fato) mais forte do que as ondas das adversidades.
 O segundo estágio é a recuperação/aprendizagem. Combinam-se os dois conceitos. Sinto o golpe, não desmonto (fase um) e ainda recupero a posição anterior ao golpe com o acréscimo de algo novo. Toda dor contém sua lição. Ninguém duvida disso. O resiliente consegue aprender com o golpe sentido. 
 O terceiro momento do modelo perfeito é a ressignificação da estratégia e da consciência a partir do aprendizado. O tipo aqui descrito nunca se vitimiza, mesmo se for a vítima. Não existe lamúria ou sofrimento para o mundo. A dor existe, foi sentida, houve reação com aprendizado e dele surgiu um novo ser, mais forte e mais sábio. 
 É bom descrever tipos perfeitos. Quase sempre são inexistentes. São como a biografia de santos medievais: sem falha, diamantes sem jaça; modelos e, como tal, inatingíveis. Existe um propósito didático de mostrar a perfeição para nós que chafurdamos no lodo da existência banal. Todos temos graus variados de resiliência diante da vida. Ninguém é o tipo ideal. Uma coisa não invalida a outra. 
 Etapa um: recebi um golpe. Resisto? Eu já resisti a vários e já desabei com outros. Depende da força e do tipo do agressor. Sou ótimo com debates entre inimigos. Desabo quando a estocada é de alguém de confiança. Sou forte com os dardos adversários. Fragilizo-me com fogo amigo. Como um jacaré, tudo que ataca pelo casco duro e externo é recebido com certa indiferença. O baixo-ventre é liso e vulnerável. 
 Etapa dois: a aprendizagem sempre existe, porém, é comum que venha com dor e mágoa, produzindo amargor quase infindo. Mais do que uma lição é uma ferida aberta que me deixa com menos ousadia, com trauma, com medo. Algumas dores provocam medo apenas. Não saio melhor, emerjo mancando e gemendo, teatralmente. 
 Última etapa do resiliente clássico: eu tenho momentos de aguda vitimização. Parece que a exposição teatralizada da dor é um tipo específico de grito de socorro que lançamos ao círculo íntimo. O versículo de tais ocasiões é o das Lamentações de Jeremias: “Ó vós todos que passais pelo caminho, parai e vede se há dor semelhante à minha dor” (Lm 1, 12). Eu quero que me vejam e que lamentem muito, reconhecendo a extensão atroz da minha tragédia única. A pena alheia serve como um pífio consolo, todavia é o que temos para o momento. Como carpideiras, chorem todos e todas pela minha miserabilidade. Após seu choro, tendo comungado do vale de lágrimas, minhas feridas estão lá, agora com a diferença de serem públicas e lamentadas. Por vezes, só restam a autopiedade e a reclamação ao machucado. 
 Creio que existe algo entre os dois modelos: o da resiliência ideal e o da vontade de desistir ou de chorar apenas. Como narrativa de santos, o modelo perfeito serve como para indicar o ponto no qual não me encontro, porém devo reagir para almejá-lo. Sempre é bom ser resiliente e todos os palestrantes e livros têm razão: sem resiliência em algum grau, épico ou homeopático, é impossível enfrentar o mundo. 
 Resiliência é virtude, sem dúvida. Está ao lado da sabedoria, do equilíbrio e da paz perfeita. São metas corretas, elevadas, estátuas de deuses gregos em comparação com meu corpo de gorduras muito bem localizadas e com usucapião. Devemos estudar, falar e incentivar o modelo perfeito de quem deveríamos ser. Precisamos pensar sobre quem somos de verdade, ou não haverá resiliência que dê conta da frustração entre o que gostaríamos e o que vivemos. 
 Oscar Wilde garantiu que, quando resistimos a alguma tentação, é porque ela era fraca. O doce não comido, o drinque recusado, a cantada evitada eram focos tênues que não me abalaram de verdade. Se fossem extraordinários, eu teria caído da minha fortaleza de virtudes. Talvez eu possa ser resiliente com as dores que, de fato, não me desestruturam. Posso até me orgulhar de ser mais forte do que outras pessoas em casos análogos. Mais interessante ressaltar minha virtude superior do que avaliar que aquela não era uma área sensível para mim. 
 O conto extraordinário de Kafka,
 Um Artista da Fome
, fala de um homem com extrema resiliência para aguentar jejuns prolongados. Era um herói! Ao final, emitiu a verdade surpreendente. Ele não era um homem de vontade férrea, apenas nunca havia encontrado um prato que... o seduzisse realmente. Seu paladar nunca fora tentado. Creio ser a receita geral da resiliência: a serenidade diante das coisas que, na verdade, não nos atingiram. Esperança ajuda sempre. 
 É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>A-morte-de-bertoleza-ainda-choca</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-morte-de-bertoleza-ainda-choca,70003576085</link><description><![CDATA[ 
A República ainda era jovem. O público se escandalizou com a obra 
O Cortiço
. Aluísio Azevedo viu a capital ser preenchida por cortiços com ondas de imigrantes europeus e negros sem perspectivas após a abolição. O texto da obra retrocede uns anos, em plena vigência da mão de obra servil. Tudo, ali, é transgressão para escandalizar a burguesia, ou, como se dizia na ocasião: épater la bourgeoisie. Os tipos são, quase todos, escroques. João Romão rouba, engana, mente e cresce seu patrimônio à sombra do invejado comendador Miranda. Coloca água no vinho, surrupia material de construção e explora a mão de obra gratuita de uma fugitiva negra: Bertoleza.  
Os trópicos contaminam as pessoas e diluem normas sexuais. Pombinha e Albino são exemplares de como a rígida moral de gênero estava sendo criticada. Jerônimo, de forte trabalhador lusitano, vai sendo transformado em adúltero preguiçoso. Rita Baiana é um arquétipo da sedutora. O autor maranhense atacou todas as normas e convenções. Queria fazer um retrato sem retoques. Continua chocando há 130 anos.  
Na escola, a leitura do Realismo e do Naturalismo era uma surpresa para nós. Fiquei estarrecido, na adolescência, pelo 
Cortiço
. Peguei 
O Ateneu
 dos livros do meu pai e também me espantei. O Sérgio de Raul Pompeia deveria conhecer o Albino de Azevedo, pensei. Da biblioteca pública peguei o romance
 A Carne
, e Lenita não saía mais da minha cabeça. Só li 
O Mulato, Casa de Pensão 
e 
A Normalista 
como adulto. Há alguns anos, escutei a narração do 
Bom-Crioulo
 (Caminha) em audiolivro. Refleti, com sorriso irônico, como todos os textos que tinham me impressionado aos 15 anos eram, agora, narrativas leves. Porém, é curioso supor que o romântico José de Alencar, um homem conservador, coloca uma mulher, Aurélia, comprando o marido e jogando na cara que ele era um objeto. A cena é tão chocante quanto muitas cenas do Naturalismo, porém, em chave romântica. Ao final do livro 
Senhora
, Aurélia se reconcilia com Fernando. O amor sempre vence: pode ser o de João Romão pelo prestígio social e dinheiro (
O Cortiço
); o de Amaro por Aleixo (
Bom-Crioulo
) ou o de Aurélia pelo antigo namorado interesseiro (
Senhora
). O amor sempre vence, resta saber onde está nosso afeto.  
Um adolescente deve ler essas obras? Já me fizeram essa pergunta. Há 40 anos, ela ainda seria um debate curioso. Hoje, com o acesso à rede mundial, toda e qualquer censura parece ainda mais ridícula. O jovem de classe média passa, a caminho da escola, pela visão de travestis trabalhando em plena manhã em área nobre. Que trecho de Aluísio Azevedo ou Adolfo Caminha conseguiria mostrar com maior crueza o imperativo do desejo? Eu soube da possibilidade de uma greve pelo livro 
O Germinal
, de Émile Zola. Eu imaginava os trabalhadores da região francesa. Um jovem com acesso a livros vê as cenas em um livro de fotos de Sebastião Salgado. Os autores do século 19 queriam eviscerar a sociedade, mostrar seus intestinos, escandalizar para que a elite, cega para os desmazelos sociais, pudesse olhar o mundo como ele era e não como se supunha ser. Hoje, creio, estamos imersos em tripas. São tantas e tão onipresentes que não sei o que chocaria um jovem de 18 anos.  
Volto ao meu título. A Bertoleza do 
Cortiço 
trabalhou muito como quituteira. Tornou-se amante do avarento Romão. Quando imaginou que estava livre e teria alguma recompensa, foi traída. O amante-patrão a ameaçou com a volta à escravidão. Nada daria. Já a tinha usado. Ao perceber que perderia tudo, Bertoleza se matou em uma descrição que, até hoje, povoa minha memória. Isso impressionava minha geração. Hoje, ligamos a televisão e há um policial norte-americano com o joelho no pescoço de um negro ou seguranças de um supermercado matando outro ao vivo e em cores. Os jovens inundados por este novo hiper-realismo ainda ficariam espantados com a morte da dedicada Bertoleza?  
Acho que estou idealizando uma época em que existia um sentimento a ser chocado. Existia um jardim intacto que um autor malicioso poderia invadir com uma descrição crua e nos fazer temer ou desejar um outro estágio de percepção. Temíamos e tremíamos como um Adão e Eva surpreendidos pela voz de Deus. Os textos eróticos nos faziam supor coisas inacreditáveis. Haverá ainda uma burguesia a ser chocada? Existirá um pudor intocado, uma neve não pisada ou um gemido nunca exalado?  
Existiria algo melhor nos leitores de 2021? Os mesmos jovens, nós, que ficávamos impressionados pelos espasmos de Lenita em 
A Carne
, éramos, igualmente, imersos em preconceitos de toda espécie. Se esta geração não se chocar mais com o desejo erótico e continuar se chocando com pessoas sendo mortas por agentes de segurança, eu terei um pouco mais de esperança. E, claro, minha maior esperança de professor é que todos continuem lendo muito. Boa semana aos chocados e aos habituados.  
É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>O-tempo-atras-e-pela-frente</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-tempo-atras-e-pela-frente,70003571525</link><description><![CDATA[ 
Não! Não escreverei votos de ano-novo, daqueles que estarão gastos até o carnaval. Nunca recomendarei: “perderei cinco quilos em 2021”, “lerei dois livros por mês” ou “guardarei 20% do meu salário como fundo de reserva”. Votos de ano-novo são como rosas belas na madrugada do novo dia: belas e perfumadas, mas a caminho de murcharem por completo. O tempo é precioso, mesmo que, no início de uma jornada anual, pareça mais extenso. Não faço votos. Não prescrevo promessas. Sugiro reflexões. Sugiro uma tela para que você insira suas cores e estilo. Estimulo sua consciência. Não guiarei sua mão, apenas indicarei pincéis.  
Vamos começar com um conceito da economia. Entendemos commodity como um produto bruto, quase sempre em grande quantidade, vendido em estado próximo ao natural. As commodities são matérias-primas como, por exemplo, a soja, madeira, petróleo ou o café. Para usar uma palavra menos conhecida, são bens fungíveis, ou seja, bens móveis que podem ser substituídos por outros da mesma espécie, qualidade e quantidade.  
Há um valor que eu chamaria de a suprema commodity: o tempo. Toda mercadoria que eu adquiro custa algum tempo da minha vida. Tive de trabalhar para comprar o celular. Troquei tempo de vida trabalhando por um bem. Gente rica troca minutos ou segundos. Outros precisam de meses, anos até...  
Eventualmente, posso gastar para comprar algum tempo. Todos que contratam uma faxineira tentam obter tempo para outras atividades. Eu, se for rico, posso ter centenas de assessores e empregados, para que nada do meu precioso tempo seja desperdiçado ao telefone, limpando ou comprando coisas. Porém, com duzentos contratados ou nenhum, meu tempo se esgota. Essa é a dinâmica cruel da maior commodity, o tempo. Posso torná-lo mais e mais estratégico (mesmo não sendo rico). A pessoa que passa no banco para retirar dinheiro e aproveita para ir ao super na volta e vai respondendo a mensagens enquanto espera na fila do caixa está sendo profundamente estratégica com seu tempo, tanto quanto Bill Gates que possui uma tropa de assessores ao seu dispor. A pessoa comum e Bill Gates têm algo em comum: um tempo infungível, impossível de ser trocado ao final. Quando o tempo acaba, ele, de fato, termina. Parece idiotice repetitiva, porém é a chave da vida. Aproveitando ou não, todos terminam de gastar sua cota de tempo. Posso ampliá-lo, estendê-lo com medidas práticas, economizar e até esbanjar: ele termina. Inexorável.  
Isso indica uma pressa e uma tranquilidade. A pressa é para não gastar em vão esta commodity. Evitar perder tempo. Isso não implica trabalhar como um condenado, todavia, trabalhando ou descansando, lendo ou namorando, sempre ter presente: não perder, não desperdiçar, não gastar com atividades inconscientes. A segunda sensação é uma tranquilidade, como eu disse. Seria como uma bola que está caindo: se você gritar, se ajoelhar, se desesperar ou rir, ela continuará sua trajetória rumo ao solo. O tempo é seu e ele está se esgotando. Você pode ganhar e trocar por outras coisas prazerosas, não pode evitar que ele se esgote.  
Como aproveitar a matéria-prima de vida? Darei exemplos. Não desperdiçando tempo com gente que não vale a pena. Evitando contatos sociais que nada representam. Não fazendo fofocas. Parando de enviar mensagens sem sentido ou povoando caixas de mensagens alheias com imagens despropositadas. Exercer curadoria afetiva ativa. Selecionar sempre! Investir em menos gente com maior vínculo. Quando descansar, entregar-se ao relaxamento. Quando estiver com sua família, entrar de todo coração e cérebro na conversa. Quando trabalhar, focar em um ponto e produzir muito. Isso seria, para mim, o “aproveitar” o tempo.  
Como ficar tranquilo? Pare de correr tanto. Sim, você pode chegar dez minutos mais cedo e, somando meses de pressa, ganhará horas. Só que a vida não tem banco de horas. Você não poderá usar tempo sobressalente ao final. O tempo tem um final, para quem correu muito, pouco ou nem tanto.  
Pergunta central para o ano de 2021: se o tempo é o valor mais importante de todos, com o que eu gastarei, trocarei, insistirei ou aproveitarei o meu tempo? Tempo é vida. Com quem e com o que eu gastarei minha vida-tempo? Quais conversas podem valer, de verdade, a pena? Quais festas, almoços jantares, trabalhos, beijos e abraços são tão importantes que eu possa dizer: aqui estou usando meu tempo infungível, porém, é o que faz esta commodity valer a pena? Com o que eu gastarei lembrando-me de que entrego tempo de vida para cada produto que adquiro? É importante? É fundamental? É indispensável? Se eu respondo sim a tais perguntas, é hora de trocar tempo-vida por mercadoria-tempo, aquilo que eu dizia ser a fungibilidade temporal.  
Se nossa vida é uma empresa e toda vida humana terminará com o fechamento da matriz independentemente do sucesso ou do fracasso, resta tornar nossa aventura de empreendedor biográfico a mais fascinante possível. Escrevo isto para me convencer do que eu digo. Falo para me ouvir. Quero ser sábio no uso e no investimento do tempo. Se minha empresa-vida é única, os depósitos devem ser de felicidade. 
É uma montanha-russa e, como 2021, um dia terminará. Então, erga os braços, grite e sinta o friozinho das descidas e subidas. Tudo passa, o importante é que tenha valido a pena. É preciso usar o tempo com esperança. Entre o começo e o fim, tem uma coisa chamada vida.  
É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>Invisiveis-para-quem</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,invisiveis-para-quem,70003568811</link><description><![CDATA[ 
Heródoto descreveu a história, Platão a transformou e Eduardo Giannetti produziu 
O Anel de Giges
 (Cia das Letras). Um homem descobre um anel mágico que o torna invisível e passa a fazer coisas novas em função da sua condição. Giges chega ao trono da Lídia graças ao artefato mágico. Perguntas importantes derivadas da narrativa: quem seríamos, se ninguém nos observasse? O que faria um governante, se não tivesse medo de ficar com má fama em função das decisões tomadas? Ou, no dizer do livro de Giannetti: quem é quem é? 
A ficção serve, em Platão e Eduardo, para compor um pensamento que nos leva a questionamentos. Quanto existe em você, querida leitora, ou em você, estimado leitor, que depende do olhar alheio? José Saramago propôs que um mundo sem visão seria um universo muito distinto do nosso (
Ensaio sobre a Cegueira
). A perda do olhar e da sua carga de juízo crítico já abalaria toda nossa composição social. Imagine se alguém pudesse escapar de todos os olhares, mantendo o seu próprio? Que ética seria suficientemente madura e equilibrada para proclamar sua independência de todos os valores e vigias alheios? Há resquícios de Giges e das suas perguntas no livro 
Robinson Crusoe
 (Daniel Defoe) ou na personagem Kurtz, de Joseph Conrad (
O Coração das Trevas
). Ressonâncias da nossa autonomia moral (ou seu oposto) abundam em livros e filmes. A pandemia mudou alguns hábitos sociais e algumas pessoas já perceberam que o simples fato de fazer home office já reorganiza o mundo. Giges ronda o Kurtz de cada um de nós.  
O livro de Eduardo Giannetti nasceu de um sabático usufruído em Tiradentes (MG) para se dedicar à escrita. Admirei a decisão, pois ela possibilitou que a já consagrada capacidade do autor (com textos como 
Trópicos Utópicos
 e 
O Valor do Amanhã
) encontrasse a boa ocasião, fortuna e virtù. Competência com recolhimento produtivo é algo que pode mudar o mundo. De alguma forma, Giannetti usou um anel de Giges para escrever seu livro. O Kurtz de Conrad perguntava como ser o mesmo sem vizinhos a reforçar ou reprovar seu comportamento. A linda Tiradentes não é aldeia ao longo do rio Congo, porém, se não invisibilizou, ao menos deu um ar translúcido ao redor. O pensar filosófico nasce de um estranhamento do mundo usual, um afastamento que proporciona perspectiva. 
O livro 
O anel de Giges
 é brilhante em muitas passagens. Trata-se da clássica leitura fertilizadora, algo que provoca novas perguntas e nos desinstala da certeza. O mito clássico é ampliado, dialogando com o Cristianismo. Com Rousseau, renova-se por completo. Depois, passamos a formas dialógicas (cap. 33) na estrutura platônica. Por fim, uma escrita de vanguarda, de estocadas firmes no cap. 35 e final. Não existe tédio na obra. 
Evitando uma radicalismo pós-moderno, Giannetti opta pelo caminho do conhecimento da verdade como possível. O bem não seria intangível, já muitos cínicos (no sentido moderno) hipertrofiam o mal na sua realidade. Incorre-se o que Charles Peirce identifica como “a ética do entendimento”. Nas palavras literais do livro sobre Giges: “a honestidade parece conter algo de tóxico e irritante à pele e ao olhar de quem nela não crê. Às vezes, é preciso arrancar a máscara ao desmascarador. Sóbrio realismo não é o mesmo que cinismo” (p. 211).  
É curioso como muitas pessoas identificam a análise crítica como um desnudar de todas as boas intenções. Sempre brilha a ideia enunciada de Oscar Wilde: “Chamamos de ética o conjunto de coisas que as pessoas fazem quando todos estão olhando. O conjunto de coisas que as pessoas fazem quando ninguém está olhando chamamos de caráter”. A frase é correta para desmascarar as hipocrisias, denunciar farisaísmos e revelar tartufos. O problema seria considerar que toda ética é cênica e todo o mal autêntico. Parece que os que acreditam em uma natureza malévola acabam parecendo mais inteligentes e os adeptos de ética ficam como moralistas ingênuos, como se fossem o Cândido de Voltaire.  
Uma das melhores rotas para um texto é a seguida por Giannetti. Pega uma ideia clássica, mostra sua forma original, amplia bastante, estabelece questionamentos e desenha um arco que o leitor percorre com a alegria de viajante curioso. É uma jornada intelectual de alto nível. O típico livro que lamentamos quando termina, como um companheiro agradável de diálogos notáveis e felizes.  
A todo instante, a pergunta da p. 230 reverbera: que Giges sou eu? Em tempos de redes sociais em que o supremo anel é o de likes, a invisibilidade parece ser um desafio curioso. O mais interessante, pensei, é que nossas redes constituem uma forma de desaparecer da vista de todos para colocar um manto evanescente muito especial: o ser público e politicamente correto, agradável a todos e com muita felicidade. A máscara atual de vida bem-sucedida é a mais potente forma que o anel de Giges encontrou. Desaparecemos do olhar de todos e do nosso e passamos a sorrir nas fotos. Estaremos a salvo para cometer nossas perfídias? Boa semana a quem ainda consegue se ver. 
É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 
 
 ]]></description></item><item><title>Esperanca</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,esperanca,70003565742</link><description><![CDATA[ 
Mário Quintana
 garantia que ela habitava o décimo segundo andar do ano. E que se trata de uma mulher completamente ensandecida. No fim, ao ouvir os gritos de Ano Novo, ela se atira daquela altura distante e cai... feliz. Nenhum dano. A esperança está incólume na calçada. Milagre! É uma menina de novo! O lindo poema encerra com a curiosidade despertada pelo fato ímpar: “E em torno dela indagará o povo: – Como é teu nome, meninazinha de olhos verdes? E ela lhes dirá (É preciso dizer-lhes tudo de novo!). Ela lhes dirá bem devagarinho, para que não esqueçam: – O meu nome é ES-PE-RAN-ÇA...” (
Nova Antologia Poética
, Globo, 1998. P. 118). O mesmo autor gaúcho garantia que sim, há problemas na vida. Há gente que atravanca o caminho. “Eles passarão. Eu passarinho”. É quase um haicai de esperança e de otimismo. 
 Gonzaguinha tinha um texto musical que sempre convém cantar no fim do ano. “Eu sei que a vida devia ser bem melhor e será, mas isso não impede que eu repita: é bonita, é bonita e é bonita!” Impossível ler estes versos sem cantarolar mentalmente a mensagem. A vida é bonita, claro, com momentos oscilantes. Vale o conjunto da obra.  
Acusam as mensagens de esperança de serem analgésicos, opiáceos para a dor da vida. Viver é sofrer e nada teria sentido. As mensagens otimistas, como a de Quintana ou Gonzaguinha, seriam apenas medicamentos.  
Não duvido da presença universal da dor. Não importa o que eu faça; em alguma esquina, dorme o cão raivoso da doença, da crise e da morte. É um Cérbero de três cabeças que, sempre, inexoravelmente, conseguirá me pegar pelo calcanhar e machucar. Ele é sorrateiro. Eu sei disto. Já levei dentadas do bicho. Porém, um médico equilibrado sabe que o analgésico tem efeito, diminui a dor e permite seguir o tratamento. Se esperança pode ser aspirina leve ou morfina pesada, serve para enfrentar os cachorros hidrófobos dos becos sombrios. Seria estranho ler mensagens pessimistas diante do desafio de enfrentar o real, como se eu quisesse ficar batendo na carne que sangra para que ela possa, ainda mais, derramar meus fluidos.  
A vida encontra sentido nela mesma. Sorrir ou ler mensagens positivas nunca evitará que ocorram coisas difíceis. Porém, a esperança contida é sempre uma maneira de encarar com humor e leveza, dar perspectiva, ver com menos peso. O pessimismo tem um defeito: reforça a dor. A esperança pode torná-la mais graciosa, mesmo que saibamos ser inevitável. Sempre aposto na aspirina, nunca no prego quente que ajude a perfurar ainda mais a parte atingida. Tem gente que acha que a dor é sinal de maturidade e que a alegria seria infantilidade. Eu diria que a fixação no sofrimento é algo estranho. Não precisamos abusar de analgésicos, apenas usar quando algo incomoda, para ter clareza e resolver o problema. Quando a dor nos domina, ficamos desnorteados. O analgésico diminui a dor, não resolve a doença, entretanto cria um caminho seguro para eu buscar a cura. A dor alucina; a esperança acalma. 
Existe algo ruim em fingir felicidade que se espalhou nas redes sociais nos últimos anos. Existe um sentimento mais antigo, com raízes religiosas e filosóficas, de centralizar o sentido na dor e na tragédia. As duas posturas parecem ver um polo de alegria ou de dor como o caminho válido. São falsas, ambas. O sentido da nossa biografia não é gargalhar ou chorar o tempo todo. A existência não nasce dos dentes expostos ou do desespero. A vida vale por ela mesma.  
Tarcísio Padilha escreveu que “o pessimismo cessa tão logo começamos a agir, a pensar, a amar e a esperar”. Existe, claro, uma exceção a tudo que eu já disse e direi: a depressão é uma doença e assim deve ser encarada e tratada. O pessimismo crônico, se não for fruto da depressão, é um disfarce engenhoso para a não ação. Explico-me. Se nada pode ser feito, se tudo dará com os burros n’água, não preciso agir. Assim, no rastro da ideia de Padilha, a ação estabelece uma reação ao pessimismo e tende a desfigurá-lo. Esperançar, esperar com ação e determinação, é decorrência disso. Meu amigo Cortella enfatiza a bela ideia de esperançar. Esperança não reside na espera apenas, inerte, porém na ação efetiva. O grande londrinense vai além: é preciso transbordar esperança, ir além da borda, ampliar o mundo. Dando voz direta a Cortella de novo: “Esperançar é se levantar, esperançar é ir atrás, esperançar é construir, esperançar é não desistir! Esperançar é levar adiante, esperançar é juntar-se com outros para fazer de outro modo.”  
Acredito no otimismo solar de Mario Sergio Cortella e nas boas indicações de poetas e filósofos. Acredito que, se a dor é inevitável, o sofrimento pode ser diminuído pela esperança. Vamos esperançar muito em 2021. Repare: ela está lá no alto, do décimo segundo andar com cara de dezembro. Falta pouco para o salto maravilhoso e a metamorfose em nova criança, sempre verde, fértil e vicejante. Um ano novo muito esperançado com ações e otimismo. Voltando a Gonzaguinha, esta é a beleza “de ser um eterno aprendiz”. E renascer sempre, como a esperança que vai saltar a qualquer momento para ficar junto aos que passam pelo burburinho abaixo. Feliz Ano novo, repleto de esperança. Esperançar é um lindo hábito brasileiro.
   
É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’, ENTRE OUTROS
 
 
 ]]></description></item><item><title>Annus-mirabilis</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,annus-mirabilis,70003563467</link><description><![CDATA[ 
A série 
The Crown
 (Peter Morgan) trouxe a rainha Elizabeth II de novo à memória coletiva. Vendo a quarta temporada, pensei no ano de 1992. A longeva chefe de Estado definiu como Annus Horribilis. Por quê? Seu filho Andrew se separou. A princesa Anne seguiu o mesmo rumo pouco depois. Um parente da monarca se suicidou. O herdeiro do trono (Charles) e Lady Di chegaram aos jornais com escândalos extraconjugais e acabaram, igualmente, acertando um divórcio. Para arrematar com drama flamejante a sucessão de horrores, o amado castelo de Windsor pegou fogo. Ninguém criticaria a soberana por achar aquele ano horrível, tenebroso, pavoroso, medonho... 
Como não pensar em 2020 como outro ano horribilis? Chegamos ao fim com amálgama de crise econômica, política e pandemia. A morte ronda muitas casas. O medo se espalhou com uma nova onda. Explosão trágica em Beirute, Olimpíada adiada, intoxicação com cerveja em Minas Gerais, crise da água no Rio de Janeiro, episódios de racismo e de violência nos EUA e no Brasil, Amazônia e Pantanal pegando fogo. Querem mais? A Disney, que já foi até das “domésticas” (modo irônico on...), agora exclui até patroas com o dólar na estratosfera. Pior: na maior parte do ano, sendo milionária ou diarista, todas foram impedidas de felicidade na montanha-russa por causa da pandemia. Há agitações em Belarus. A Armênia viveu uma guerra relâmpago com o Azerbaijão, suspensa por enquanto. Em 2020, fecharam os olhos em definitivo o filósofo conservador Roger Scruton e o bispo símbolo da esquerda, Casaldáliga. Choros à destra e à sinistra. Faleceram artistas importantes: Kenny Rogers, o talentoso Flávio Migliaccio e também o grande Cecil Thiré. 2020 enterrou nossa musa da beleza: a eterna Martha Rocha. A “menina crítica”, Mafalda, perdeu seu pai: Quino. Foi-se o empoderado Chadwick Boseman e nem foi poupado o próprio 007, Sean Connery. Vitórias das forças do mal, capazes de vencer até o mestre delas: finou-se o Zé do Caixão. Em resumo, foi um ano horribilíssimo. Saudades de 1992... 
Seria possível, quase que por encanto, pensar em 2020 como um ano admirável, maravilhoso e muito marcante? Como passar do horribilis para o mirabilis? Em primeiro lugar: apesar de ser uma verdade que sempre podemos piorar, não parece ser o caso. Há vacinas à vista e discretas melhorias econômicas. Mesmo com os riscos, é inegável o salto da medicina em um ano de muito aprendizado. Há cuidados a tomar, porém parece que já saímos do fundo do poço. Ou não... 
A dor ensina. Se assim foi, aprendemos muito. A rainha Elizabeth II, da série The Crown, vai crescendo à medida que encara as dificuldades com o marido, com os filhos, a irmã e com seus governados. Em um mundo como o nosso, povoado de fotos lindas de redes sociais, construímos a suprema fantasia de anos felizes, obrigatoriamente felizes, de uma felicidade teatral e, convenhamos, cafona. Todos os momentos são terríveis e admiráveis. Todo ano encerra sua cor, suas sementes, seu calvário e sua redenção. A primeira e a segunda temporadas da série tinham a atriz Claire Foy. A terceira e a quarta mudaram para Olivia Colman. Para cada etapa, terrível ou maravilhosa, um rosto específico e marcante.  
A dor de um momento ilumina o seguinte. Nossas feridas podem despertar nossas forças. Viemos ao mundo sem manual de instruções e vamos escrevendo de forma sistemática. O livro de Jó, que tanto fala do sofrimento, tem um esquema consolador: felicidade, infelicidade pelas perdas (materiais, familiares e de saúde), felicidade redobrada. Os três momentos são claros e possuem um divisor de crescimento: os discursos entre Jó, Deus, esposa e amigos. Ali existe uma consciência que cresce sobre o papel e o desafio na fronteira do tolerável. No último discurso, Jó anuncia a Deus: “Antes eu te conhecia só por ouvir falar, porém agora eu te vejo com os meus próprios olhos”(Jó, 42,5). O que deu a Jó a dimensão e consciência de um plano maior foi a dor, aquela que emoldura a felicidade, divide momentos, aumenta a consciência e, no fundo, é uma parteira inversa de toda alegria.  
Espero que o estimado leitor e a querida leitora tenham acompanhado o argumento da crônica de fim de ano. 2020 foi muito ruim. 2021 tem potencial para ser melhor, como o Renascimento após a Peste Negra. Desejo não uma semana feliz, mas um grande, um extraordinário ano novo. Será mirabilis, exatamente, pela existência do anterior. Pode ser de felicidade porque sua memória é 2020. O novo ano traz a marca de experiências complexas, terríveis, desafiadoras, com cicatrizes. É um desejo carregado de votos positivos para superar o que já passamos. O relógio e o calendário avançam com ou sem esperança. Estamos acima da pedra impotente e abaixo de forças absolutas. Nesse pequeno planeta que dividimos com a rainha Elizabeth, nessa quase véspera de ano novo, lá vamos nós de novo para o ciclo de Jó. Feliz Ano Novo! Feliz futuro! Felicidades na nova etapa da montanha-russa com ou sem Disney. Erga os braços e grite. Apenas uma concessão ao pensamento mágico: evite repetir a roupa do réveillon de 2019/2020. Não vamos arriscar... Na série da nossa vida a gente não troca de personagem em nova temporada, todavia somos veteranos com novos roteiros e chances. 
*É HISTORIADOR E ESCRITOR, AUTOR  
 DE ‘O DILEMA DO PORCO-ESPINHO’,  
 ENTRE OUTROS
 ]]></description></item></channel></rss>