<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Leandro-karnal - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/leandro-karnal</link><description>Coluna do Leandro-karnal - Estadao</description><item><title>Dois-minutos-de-odio</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,dois-minutos-de-odio,70003409162</link><description><![CDATA[ 
Um jovem negro é assassinado no Rio de Janeiro. Começa um jogo de empurra-empurra. A novela é tradicional. Ecoam gritos e dedos em riste: “Bala perdida”; “reação à violência do tráfico”, “despreparo da polícia”; “genocídios de negros”; “o problema é o consumidor da zona sul”; “a culpa é do PT”; “a culpa é do Bolsonaro”; “a culpa é do governador Witzel”; “começou com o Brizola”; “foi a Globo”; “a culpa é do Cabral”... Por alguns dias as redes sociais registram os argumentos de sempre. 
Muita gente posta sua indignação em textos comoventes ou imagens arrasadoras. Incluo-me no processo. Estampamos nossa dor nas redes. “Até quando?”, perguntamos. Como nossas páginas têm relativa homogeneidade ideológica, o grosso das pessoas presentes acompanha o “voto do relator”. Cria-se um efeito eco retumbante e temos o reforço da sensação de que falamos pela maioria. Sim, sempre falamos em nome da maioria dos que concordam conosco. Nossa dor é genuína. A indignação vira luto digital. E... 
A partir das reticências anteriores, começa minha dúvida. Teria valor o luto/protesto digital? Por um lado, vivemos o mundo onde a opinião expressa nos tópicos direciona ações. Aliás, as pessoas são cobradas por uma expressão clara em suas redes. Existe pressão para isso. Se existem escritórios e gabinetes especializados na tentativa do controle digital das opiniões, significa, claro, que a média dos “trend topics” direciona o mundo do poder. Assim, o “luto digital” teria efeito. Um governador, hipoteticamente, poderia suspender uma operação policial duvidosa menos pelos riscos humanos envolvidos que pela reação negativa nas redes que arranharia sua imagem e seu projeto. Assim, de fato, o virtual é real e forte e o luto pode ser uma maneira eficaz de demonstrar uma reação política mais imediata do que o simples voto a cada quatro anos. As redes sociais teriam assumido o papel de plebiscitos permanentes, “reconsultas” diárias ao eleitorado e anunciariam, de alguma forma, um novo modelo de política. 
Por outro lado, é possível supor o contrário. O volume alto de sofrimento em posts, mensagens e fotos teria o papel de um ópio sistêmico. Deixo de organizar um partido ou sindicato real, evito a greve ou a passeata e substituo toda a dor de enfrentar as vicissitudes mundanas a partir do meu sofá, com o celular na mão, cobrindo minha imagem com a palavra luto. Talvez seja a função que Orwell descreveu no livro 
1984
: os “dois minutos de ódio”. O público da distopia era reunido e, quando surgia a imagem do traidor, explodiam em raiva que, fora dali, inexistia: “A programação de Dois Minutos de Ódio variava todos os dias, mas o principal personagem era sempre Goldstein. Ele era o traidor original, o primeiro conspurcador da pureza do Partido. Todos os crimes subsequentes contra o Partido, todas as perfídias, sabotagens, heresias, todos os desvios eram resultado direto de sua pregação”.  
Acordo. Vejo algo que me irrita ou move minhas fibras morais mais fundas. Tenho raiva. Encontro um culpado. Vejo que mais gente compartilha do meu sentimento. Pego uma foto, crio uma frase, redireciono um post, recebo curtidas, mais indignação. Leio, satisfeito que, enfim, o mundo não está perdido. Ainda existem pessoas de bem com poder de rebeldia... como eu. Termino meu café e sigo para o trabalho. Por enquanto, Goldstein foi vencido. Nada mais no meu dia dialoga com o ato matinal de odiar. Temos capacidade de extravasar. Mais raramente, conseguimos uma indignação que saia da sala de estar. 
Descrevi duas possibilidades sobre a eficácia do luto/protesto digital. Primeira: seria um mecanismo eficaz de pressão política, já que os governantes funcionam, hoje, mais pelo ibope do que por programas de estadistas. São apresentadores de shows de calouros de olho na audiência que mudam de rota de acordo com alguma claque orquestrada ou espontânea. Segunda hipótese: o ativismo digital serve para atenuar o ativismo prático, substituí-lo até. Insípida, inodora, incolor e criativa, a rede social é o novo anteparo oficial entre mim e o real, entre mim e a transformação do mundo. Satisfaz minha necessidade de participação, cria a ilusão de consciência e de protagonismo e... nada mais. Na primeira consideração, teríamos uma espécie de nova democracia direta participativa, ao velho estilo da pólis grega. Na segunda hipótese, teríamos realizado o mais sutil dos pesadelos críticos de Tocqueville: a democracia oprimindo a minoria a partir de um mecanismo acessível à maioria. A ditadura perfeita seria uma democracia digital? Posso postar o que eu quiser e manifestar toda minha indignação porque, no fundo, isso não altera nada do real. O aparente mundo bipolar, cáustico e maniqueísta das redes é, no fundo, um mundo plano no qual dois grupos se debatem em torno do vazio? A torcida presente ao Coliseu pode pedir o sangue dos gladiadores, torcer pelas feras, chorar pelos cristãos ou até participar da decisão de matar ou salvar o lutador porque, fora daquele espaço, a plebe é irrelevante? Após séculos de aperfeiçoamento da ideia democrática, teríamos conseguido um mecanismo tão sofisticado que a liberdade de expressão seria uma maneira perfeita de evitar o povo para sempre nas tramas do poder? Teoria conspiratória excessiva? Boa semana de postagens indignadas!
 ]]></description></item><item><title>Isto-e-esparta</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,isto-e-esparta,70003403956</link><description><![CDATA[ 
A grande imprensa, em geral, retrata o Irã como um elemento desestabilizador do equilíbrio da geopolítica global. Nossas agências de notícias, quase todas ocidentais, apresentam algumas versões que encontram eco umas nas outras. Para contrapor um unilateralismo, surge outro: os EUA são o grande demônio e todos os países são cordeiros inocentes esmagados pelo poder de Washington. Está na hora de o senso crítico superar a fase Chapeuzinho Vermelho versus Lobo Mau. Os países têm interesses e não amigos. Relações internacionais tratam, dominantemente, de poder, raramente de moral e de bons costumes.
 Vou aproveitar a proximidade da data para lembrar um fator importante. A 19 de agosto de 1953, um golpe orquestrado pelo governo britânico e dos EUA derrubou um governo legitimamente eleito: o primeiro-ministro Mohammed Mossadegh, do Irã. Nesta semana, lembramos 67 anos de uma longa crise que foi semeada antes e que continua dando dividendos até hoje.
 Precisamos retroceder um pouco. País populoso e rico em recursos de petróleo, o Irã era uma peça-chave do esforço da Segunda Guerra Mundial. Era pelo território iraniano que parte da ajuda norte-americana chegava aos soviéticos na luta contra o nazismo. Os recursos atraíram a operação Countenance em que forças britânicas e soviéticas atacaram o país. O velho Xá causava alguma desconfiança, entre outros motivos, pelas simpatias com o Eixo Fascista. Seu herdeiro tinha sido educado na Suíça e era considerado favorável ao Ocidente. Além da invasão do país e controle dos recursos nacionais, as potências ajudaram a afastar o antigo governante e instalar no poder Mohammad Reza Pahlevi, que governaria o país de 1941 até sua deposição, em 1979. Aos 22 anos, o novo Xá deveria ser a cabeça de um governo ocidentalizante e favorável aos interesses estrangeiros no óleo do país. O mundo persa estava sendo empurrado para uma órbita de ambições externas.
 Foi na capital, Teerã, que se realizou a importante reunião de Churchill, Stalin e Roosevelt, entre o fim de novembro e início de dezembro de 1943. As fronteiras da Alemanha e da Polônia foram definidas ali, bem como o destino dos países bálticos.
 Terminada a guerra, a estabilidade interna não ocorreu. Houve um atentado contra o jovem Xá, em 1949. Avançava um movimento que limitava os poderes do soberano e aumentava a interferência dos representantes do Parlamento, criando algo similar a uma monarquia constitucional. O movimento parlamentar e popular apontava para um forte desejo de acabar com o controle abusivo da companhia britânica de petróleo (Anglo-Persian Oil Company – Apoc). A nacionalização ocorreu em 1951. A resposta ocidental às leis iranianas foi um boicote duríssimo. A exportação do “ouro negro” caiu de 242 milhões de barris em 1950 para 10,6 milhões de barris em 1952. A sociedade iraniana viveu uma crise enorme. A pressão continuou.
 Em meio a tantos problemas, um referendum deu o poder para o primeiro-ministro dissolver o Parlamento. Os votos para o ato foram de mais de dois milhões a favor e 1,3 mil contra. Vitória esmagadora e popular! Os iranianos apoiavam a nacionalização e o poder do primeiro-ministro Mossadegh. Foi a gota d’água. Os governos dos EUA e britânico lançaram uma campanha forte para desestabilizar o de Teerã. O serviço secreto de Londres e a CIA despejaram milhões no país para abastecer agitadores e propaganda contrária. Reza Pahlevi fugiu para a Itália em meio aos tumultos. No dia 19 de agosto de 1953, o golpe tinha sido vitorioso. Um primeiro-ministro eleito dentro do sistema defendido pelo Ocidente foi derrubado em época de paz em nome de interesses econômicos. O Xá poderia retornar e garantir amplas alianças com os EUA e as potências ocidentais. Começou um governo repressivo e que sempre estaria marcado pela desconfiança de que o Xá era um mero testa de ferro de interesses estrangeiros. A pobreza da maioria da população, a repressão oficial e a vida extravagante e opulenta da família real eram uma combinação explosiva. A festa de comemoração do Império Persa, em 1971, foi extravagante e abusiva para o ambiente que se formava. Abriu-se caminho para o afastamento entre o clero xiita e a coroa. Na origem dos problemas? O golpe de 1953, um ovo de serpente colocado no ninho iraniano.
 Muitos ficaram espantados no Ocidente quando as famosas “armas de destruição em massa” alardeadas pelos invasores norte-americanos não foram encontradas no vizinho Iraque. Os iranianos talvez tivessem menos crença na justificativa do governo Bush, apesar dos atritos Bagdá-Teerã. Para a média da opinião pública dos mais de 80 milhões de iranianos, as expectativas com os bons propósitos ocidentais eram bem baixas.
 As pessoas mais rasas gostam de pensar o jogo mundial como um grupo de soldados espartanos resistindo, cheios de boas intenções, contra um exército persa invasor (ou seja, iraniano) como no filme 
300 
(2006, Zack Snyder). O mundo é mais complexo do que gritar “This is Sparta!” (Isto é Esparta!). Lembrem-se sempre: no mundo real, o governo espartano era autoritário, oligárquico e voltado à negação dos valores democráticos. Liberdade aparece no cinema e nos discursos do presidente Bush. Fora dali, só há interesses. É preciso ter esperança além do plano raso dos slogans.
  
 ]]></description></item><item><title>O-escravo-da-enciclopedia</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-escravo-da-enciclopedia,70003400786</link><description><![CDATA[ 
Todos que fizeram o Ensino Médio sabem que a Enciclopédia foi um esforço dos iluministas para organizar o saber sob os parâmetros da crença otimista na ciência e na razão. Os nomes de Diderot e D’Alembert são citados em todos os livros didáticos como as mentes que conceberam e levaram adiante o ambicioso projeto. A obra foi fundamental e chegou a ser proibida. Os volumes estão na base tanto da revolução intelectual do século 18 como da Revolução Francesa. Seu rastro de sedução atingiu inconfidentes de Minas Gerais (como na famosa biblioteca do cônego Luís Vieira da Silva) ou pensadores do movimento de libertação das 13 colônias na América do Norte. Foram 17 volumes de texto e 11 volumes de desenhos/esquemas entre 1751 e 1772. Era uma coleção de saber universal e um manifesto cultural e político. 
Vou falar de algo além dos livros didáticos. Louis de Jaucourt (1704-1780) ofereceu-se para escrever artigos para a Enciclopédia. Tinha um currículo impecável em ciências e era metódico. Com renda garantida, nada pediu em troca, apenas o privilégio de fazer parte da obra. É possível ligar a Jaucourt 17 mil ou 18 mil dos 68 mil artigos da obra, perto de um quarto do total. Foi chamado de “o escravo da enciclopédia”. 
Louis de Jaucourt é o clássico “segundo escalão”, o homem dos bastidores, o ativo produtor que não aparece nos créditos das produções grandiosas. Se fosse hoje, as câmeras e os microfones estariam sobre Diderot e D’Alembert. Foi para Diderot o convite para visitar a Rússia de Catarina, a Grande. No Panteão de Paris, túmulo ilustre dos heróis franceses e pessoas dignas de nota, o escultor Alphonse Camille Terroir (1875-1955) fez, no início do século 20, o monumento a “Diderot e aos enciclopedistas”. Foi para D’Alembert que Condorcet (o crônico otimista da ciência) fez o lindo elogio fúnebre de 1783. Jaucourt, como todo escravo, não recebeu tantas homenagens. 
Podemos pegar o elevador de serviço e descer mais um andar. Jaucourt foi tão produtivo porque contratou muitos secretários. Ele ia dando diretrizes. A equipe ia escrevendo e o erudito enviava para os organizadores da enciclopédia. Logo, o “escravo da enciclopédia” tinha, também, seus próprios “escravos”. O segundo escalão empregava um terceiro. 
Bertolt Brecht fez a pergunta fundamental: “César venceu os gauleses. Nem sequer tinha um cozinheiro ao seu serviço?”. A dúvida atinge toda obra humana. Guardamos um nome. Fotografamos uma celebridade e identificamos um autor em resultados que contiveram o esforço de muitos. Vale para César e para o Iluminismo. Continua um desafio para o churrasco familiar: a mulher arruma a casa, faz a salada de batatas, coloca a mesa, lava a louça, prepara a sobremesa, elabora os convites, compra a bebida, desenvolve o vinagrete e a farofa e todos saem satisfeitos do churrasco “que o pai fez”. Existiria uma espécie de “síndrome de Jaucourt” nas famílias? 
Presidentes raramente escrevem seus discursos. Papas não redigem encíclicas. Grandes chefes de cozinha, por vezes, observam multidões picando, lavando, misturando e assando. Emitem opiniões, valiosas, claro. São como Diderot: possuem um papel de destaque. Como César, nunca parecem ter seu próprio cozinheiro. São vistos como líderes visionários e isolados. 
Se conseguíssemos aprofundar a reflexão das muitas camadas de anonimato que todo empreendimento humano apresenta, veríamos mais colaboradores atrás de grandes empreendedores e muito coletivo opaco atrás de brilhantes nomes individuais. A acusação pode ir mais longe ainda. No filme 
A Esposa
 (
Björn Runge
, 2017), a personagem interpretada de forma extraordinária por Glenn Close desempenha um papel maior do que os louros atribuídos ao escritor vivido por Jonathan Pryce. O filme me fez pensar sobre as muitas esposas, maridos, secretárias, picadores, assadores, cozinheiros, limpadores, redatores, apoiadores, amigos, revisores, etc. É um batalhão de linha B, C e D que, suspeito, produz mais e de forma mais decisiva do que a aclamada linha de frente. 
Para alguns, trazer luz para a “equipe de apoio” é uma questão de justiça histórica, numérica até. Para pessoas como Brecht, trata-se de revelar uma questão social e perder foco no indivíduo. Concordo com ambos. Como historiador, amplio: o anonimato de muitos desvia a possibilidade de interpretação correta de dados e faz focar em elementos secundários. Em resumo, a biografia de Diderot não é suficiente para eu entender a Enciclopédia. Restaurar todos Louis de Jaucourt é, também, resgatar a dona de casa, o secretário e o “sous-chef” de cozinha e parar de confiar em lideranças isoladas e pouco explicativas. Finalmente entenderemos a ideia de Aristóteles: “O homem é um animal político”. Entenderíamos, também, mais sobre ação efetiva e menos sobre nossa obsessão de liderança. Pensaríamos com maior exatidão nas enciclopédias do cotidiano e menos em quem daria a entrevista no dia do lançamento. Ganharíamos em resultado coletivo e perderíamos em vaidades arranhadas. Boa semana para você e sua equipe. 
 
 ]]></description></item><item><title>O-homem-do-futuro</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-homem-do-futuro,70003395847</link><description><![CDATA[ 
Lendo os contos de Fiodor Dostoievski (
Contos Reunidos,
 São Paulo: Ed. 34, 2017), encontrei uma citação garimpada por Fátima Bianchi do texto 
Diário de um Escritor 
(1876): “O homem é inteiro apenas no futuro”. O sentido é variado. Somente no futuro (e, especialmente, na hora final) temos a unidade, somos perfeitos no sentido de perfectus (fazer inteiramente, acabar). O instante consciente final é o que permite avaliar a trajetória da unidade.
 O grande padre António Vieira falou do instante “perfeito” no 
Sermão da Quarta-Feira de Cinzas 
(Roma, 1670): “A morte tem duas portas: uma porta de vidro, por onde se sai da vida; outra porta de diamante, por onde se entra à eternidade. Entre essas duas portas se acha, subitamente, um homem no instante da morte sem poder tornar atrás, nem parar, nem fugir, nem dilatar, senão entrar por onde não sabe e para sempre”. Segundo o inaciano, a morte não é terrível pela vida que se acaba, todavia pela eternidade que começa. O que haverá depois da porta adamantina?
 O escultor barroco Gian Lorenzo Bernini fez duas pequenas estátuas com o instante seguinte. Merecem ser vistas na internet. Uma é a 
Alma Bendita (Anima Beata
, 1619), que mostra um busto feminino adornado por coroa de flores observando a bem-aventurança do Paraíso recém-avistado. Há, ali, o toque do mestre. Porém, a arte suprema do gênio napolitano está no busto masculino
 Alma Danada (Anima Dannata
, também de 1619). Após abrir a porta que Vieira identificou à frente, o condenado contempla os horrores eternos do Inferno. Seu cabelo se arrepia. A boca se abre em um grito de horror. Especialistas já afirmaram que os bustos podem ser relacionados à representação de uma ninfa e de um sátiro, talvez mais do que a almas impactadas.
 O objetivo desta coluna não é fazer um gênero que seria muito popular na Idade Moderna, quando se falava muito da boa morte e da oposta agonia de um “libertino” (termo que surge como um conceito de livre-pensador, devasso, ateu ou tudo junto).
 O medo do Inferno foi representado muitas vezes e tinha por objetivo causar uma adesão ao Paraíso e seu projeto. Mas a coluna não tratará disso. Volto ao brilhante autor de 
Crime e Castigo
. Se o homem do futuro é o ser inteiro e completo, o que esse homem poderia iluminar o presente? Em outras palavras: imagine-se na porta de Vieira, ou talvez uns minutos antes de atravessar a de vidro que encerra a existência. Fiquemos no campo ainda da matéria biológica. Falta pouco para você se despedir da vida. Tudo fica relativizado. Pompas e circunstâncias foram para o ralo. O que aquela pessoa (você no futuro) teria a dizer para você hoje?
 É comum perguntarem a pessoas de sucesso o que diriam para quem está começando. Muitas entrevistas lançam a pergunta fatídica: “O que você aconselharia ao jovem que você foi?”. Estou sugerindo o exercício ficcional-moral de pensar nosso inevitável fim para estabelecer a total perfeição da perspectiva.
 Há um texto apócrifo lançado na conta de Jorge Luis Borges. As frases percorrem a toada do arrependimento final; ele teria “corrido mais riscos, tomaria mais sorvete e menos lentilha, teria andado mais de pés descalços”. A ideia é interessante: com supostos 85 anos e morrendo, o argentino teria desejado menos privações e mais prazeres. Não é de Borges, mas uma livre adaptação em versos de um texto norte-americano dos anos 1930. Funciona de qualquer forma.
 O livro 
Antes de Partir
 (Geração Editorial) é uma reflexão da enfermeira australiana Bronnie Ware. Ela lidou com doentes terminais por anos e recebeu confissões muito honestas de gente que estava morrendo. Os cinco maiores arrependimentos, segundo a autora, seriam: 1. Eu gostaria de ter tido coragem de viver uma vida fiel a mim mesmo, e não a vida que os outros esperavam de mim 2. Eu gostaria de não ter trabalhado tanto 3. Eu gostaria de ter tido coragem de expressar meus sentimentos 4. Eu gostaria de ter mantido contato com meus amigos 5. Eu gostaria de ter me deixado ser mais feliz”. O texto é fascinante e sensível. Quando estamos aconselhando jovens, dizemos que eles devem trabalhar duro nas suas metas, que o sacrifício valerá a pena, que o empreendedor é alguém que sacrifica muito em nome do triunfo, etc. Quando estamos morrendo, pensamos que deveríamos ter trabalhado menos....
 Voltemos ao exercício. A epidemia de coronavírus talvez tenha feito muita gente refletir sobre vida e morte. Os textos de Vieira, a frase de Dostoievski, o livro de Bronnie Ware e os bustos de Bernini podem indicar caminhos muito variados e atitudes distintas. Queria apenas reforçar o exercício que fiz esta semana. Serei pleno apenas no fim. O que o Leandro completo pode ensinar ao Leandro incompleto que existe agora enquanto escreve? 
 Não me preocupa tanto a ideia da morte inevitável. Reflito sobre como essa finitude pode iluminar a vida. Quero existir melhor, mais do que morrer bem. Morrer é inevitável e é um instante apenas. Viver é um desafio enorme e pode ser alterado. É mais científico focar na vida. É preciso ter muita esperança para querer viver.
 ]]></description></item><item><title>Amigos-e-canalhas</title><link>https://sao-paulo.estadao.com.br/noticias/geral,amigos-e-canalhas,70003392575</link><description><![CDATA[ 
O mundo tinha virado um caos. Zeus considerava que a humanidade era irrecuperável. Decidiu que destruiria toda a espécie com fogo. Ergueu seu raio e ia atirar contra o solo, quando pensou que um incêndio daquela proporção poderia afetar até a morada dos seres olímpicos. Ordenou então, como em tantas narrativas antigas, eliminar os mortais pelo dilúvio. As águas jorraram e começaram a afogar milhões. 
Havia um casal de justos: Deucalião e Pirra. Ele era filho do próprio titã Prometeu. Alertado pelo pai divino, construiu uma arca e salvou a si e à amada esposa. Ao descrever o mito, o poeta romano Ovídio coloca a frase na boca do sobrevivente: “Nos duo turba sumus” (Nós dois somos uma multidão). A frase tem lógica, porque o isolado e piedoso casal seria a nova semente de todos os mortais seguintes. Eram uma multidão de dois. 
Joseph Addinson (1672-1719) usa a epígrafe de Ovídio para definir a amizade. Para o inglês, os amigos são um remédio de vida e curam as dores e angústias que se instalam na nossa existência neste mundo (a friend’s being the medicine of life, to express the efficacy of friendship in healing the pains and anguish which naturally cleave to our existence in this world). A ideia está em uma coletânea feita há 110 anos: The Gift of Friendship (O presente/dom da amizade), que encontrei no fabuloso Projeto Gutenberg (gutenberg.org). A capa traz uma frase definidora: “Friendship is a sheltering tree” (a amizade é uma árvore protetora). No livro de 1910, filósofos e escritores são citados nas páginas mais luminosas dos pensamentos sobre a relação entre pessoas que se estimam fraternalmente. 
Uma das minhas primeiras crônicas para o 
Estadão
 foi sobre a amizade (28/8/2016). Lá, eu usei Montaigne para definir o motivo de alguém gostar de um amigo: “Porque era ele e porque era eu”. A ideia descritiva da relação entre o filósofo e seu amigo Étienne de la Boétie é poética e densa. Não existe um motivo racional na amizade. Os amigos surgem da especificidade de um afeto, no mistério insondável de cada biografia. Ao crescerem na relação, passam a ser uma multidão, algo maior, muitas coisas debatidas e vividas na sedimentação do amor. 
Autores práticos como Francis Bacon, um pouco posteriores a Montaigne, destacam os benefícios da amizade: paz nas afeições, apoio do julgamento e ajuda em todos os momentos (peace in the affections, and support of the judgment followeth the last fruit; which is like the pomegranate, full of many kernels; I mean aid, and bearing a part, in all actions, and occasions). 
A tradição é antiga: Aristóteles havia destacado também que a amizade era uma virtude. Ela ajudava o jovem a errar menos e a amizade transmitiria à mente a ideia de ser bom consigo mesmo. Os amigos são necessários para auxílio na desgraça e, na prosperidade, para conselho e exercício da bondade. Bacon e Aristóteles olharam para a amizade como uma relação de mútuo ganho, amparo, proteção e benefícios recíprocos. Estão certos! A frase de Aristóteles é citada no texto de Francis Bacon: quem se deleita com a solidão ou é um animal selvagem ou um deus. 
Li os muitos autores da obra sobre a amizade. Cada um discorreu com elegância e erudição sobre amigos e amizade. Samuel Johnson (1709-1784) recupera a tradição platônica/socrática sobre a isonomia de amigos e cita Salústio (86 a.C. – 34 a.C.) que define amizades a partir da comunhão de afetos e de ojerizas em comum. George Berkeley (1685-1753) chega a aproximar o equilíbrio de atração e equilíbrio entre estrelas e planetas com o que leva um amigo a outro, indicando, com isso, que a amizade estaria inscrita em uma ordem natural divina e astronômica, desejada pelo criador e organizada pela matemática suprema das esferas e da astronomia. São lindas e poéticas metáforas. 
Volto a Montaigne e a Ovídio. A única explicação do afeto de amigos é a existência da outra pessoa. O amigo é imprescindível porque é ele, apenas, sem muitos outros qualificativos. Os benefícios podem ocorrer, porém brotam da simples existência da generosa fonte da amizade. Assim, um sendo quem é encontra outro e surge uma multidão, como Deucalião pensou sobre o casal isolado pós-dilúvio. 
Os amigos se salvam do dilúvio da banalidade, analisam-se, observam-se e lançam um dom precioso e forte: a sinceridade. Para ser amigo de alguém, eu preciso ser comigo mesmo. Não sendo animal nem deus, necessito de outras pessoas. A multidão de dois é fabulosa. Enfim, a sós com um grande amigo, bebendo vinho, cerveja ou chá, conversando olho no olho, você percebe que cada um está ali porque desejou ser, simplesmente ser, parte da multidão binária e complementar da entrega afetiva. A amizade é um dom cultivado, um equilíbrio existencial, uma luz em meio a um mundo áspero e complicado. Como previa o amigo de Montaigne, somente os bons possuem amigos. Os maus fazem uma conspiração e não amizade. Os canalhas apenas se entre-temem. Amizade é virtude e exercício corajoso de entrega. É um dom. É uma epifania. A verdadeira e devastadora solidão é estar cercado de pessoas que não são amigas. Seria melhor ser uma besta selvagem uivando em uma caverna. Boa semana para você e para seus amigos.
 ]]></description></item><item><title>Se-arde-funciona</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,se-arde-funciona,70003387302</link><description><![CDATA[ 
Encontro sempre alguns alunos do Ensino Médio do final da década de 1980. Falamos daquela época, revivemos histórias do colégio e dos outros professores. Quase todos tocam no mesmo ponto: relembram a aula que eu dei sobre Revolução Francesa. O que tinha aquele evento de especial? Eles aprenderam a cantar o hino 
A Marselhesa
, com música e marcha ao vivo. Transformei um documento histórico em atividade lúdica. Envolvi corpo (canto e marcha) e algo que quebrava o comum. Passados quase 30 anos, o que ficou na memória foi isso. E o conceito de girondinos, a Constituição de 1791 e a fundamental categoria de “Antigo Regime”? Bem, passaram para camadas profundas da memória e o mesmo teria ocorrido no meu cérebro se eu não repetisse, todo ano, aquele conteúdo. Nos alunos, restou a parte lúdica e corporal.
 Ao começar a escrever esta crônica, fiz o exercício de me lembrar da aula de história do Ensino Fundamental, na época, Primeiro Grau (para os mais velhos, ginásio). Veio de imediato aula com música também: a professora ensinou uma canção que resumia o descobrimento do Brasil. Você encontra a música na internet (http://ongephistoria.blogspot.com/2014/03/cantiga-do-descobrimento.html). Se alguém souber os autores, por favor, mande mensagem. Era assim: “O almirante português Pedro Álvares Cabral / No ano de 1500, saiu de Portugal / Com 13 barcos veleiros do rio Tejo pro mar/ Para nas Índias distantes especiarias comprar/ Mas D. Manuel I rei venturoso chamado/ Aconselhou a Cabral/ Mudar de rota um bocado / Para evitar calmarias e para saber também/ Se havia como diziam/ Terras na banda do além/ Navegaram vários dias/ Viram um monte afinal/ Que por ser tempo de Páscoa/ Chamaram Monte Pascoal/ E assim numa quarta-feira/ Dia 22 de abril / Foi descoberto afinal / O nosso amado Brasil”. A letra contém coisas importantes: nomes, datas, o tamanho da esquadra, objetivos (Índias e especiarias), o debate entre descobrimento intencional e acidental, roçado de forma salomônica e deixa indelével o dia da semana do descobrimento: quarta-feira. Na forma ritmada da música, fica para sempre.
 Não irei debater o poderoso instrumento da música e do lúdico para ensinar. São autoevidentes. Quero pensar além. O professor que deseja ensinar regras de crase pode se esforçar muito para analisar o que significa juntar um artigo feminino “a” com a preposição (ou com o começo dela) e, feita a junção, assinalamos o fato com um acento grave. Se os alunos entenderem o que de fato constitui a crase, não errarão mais. Se há o artigo feminino, a palavra deve ser feminina. Verbos não possuem artigo, logo, não haverá crase diante de verbo. As palavras masculinas não permitem crase, mas o bom professor explicará que existe a exceção da palavra “moda” subentendida: “Fez um gol à (moda de) Pelé”. Explicará crases opcionais como diante de pronomes possessivos femininos e nomes próprios femininos. Basicamente, são os princípios gerais. Porém, há recursos mnemônicos. Devo colocar crase diante da frase “Retornei a São Paulo”? Posso ir pelo caminho estrutural das classes e funções gramaticais. Também posso ensinar: “Quando vou a e volto da, então crase há; quando vou a e volto de, crase para quê?” Assim: “Vou a São Paulo e volto de São Paulo”. Aplica-se o recurso: “Crase para quê?”. O versinho foi-me ensinado há quase 50, antes que eu entendesse de classes gramaticais ou da função sintática. Uso até hoje para resolver as dúvidas, como uso a base da articulação dos dedos para saber se o mês tem 30 ou 31 dias. Também penso que estalactite diz respeito à parte superior da caverna porque “tite” remete ao “teto”. Para lembrar a geografia dos três países bálticos, lembro que os nomes dos países seguem ordem alfabética de cima para baixo (Estônia, Letônia e Lituânia).
 Ensinar não é apenas fornecer boas informações, porém garantir uma rede que as segure. Jean Piaget (1896-1980) destacou o lúdico no processo de fixação. Ninguém duvida da eficácia. Há um debate sobre o modelo que chamaríamos de “ensino tradicional de cursinho” no qual o lúdico, o caráter histriônico do professor, as musiquinhas, as piadas infames e outras servem de uma imensa rede para fixação dos alunos. Critica-se, quase sempre, o apelo até o nível do ridículo sem pensar que ele é um efeito colateral de um determinado modelo de vestibular que pede a um jovem de 17 anos que saiba quase todo o conhecimento humano acumulado em cinco mil anos para uma prova de algumas horas. Hoje, felizmente, há boas exceções no vestibular e cursinhos fora do padrão descrito.
 Em resumo: o lúdico funciona. Tudo que envolver corpo e sensibilidade junto ao desafio do conteúdo pode ser eficaz. O principal objetivo do ensino não é distrair ou fazer rir, mas, como queriam os romanos, “atraem-se mais moscas com mel do que com vinagre”. A boa educação envolve o divertido e o difícil, sabe alternar e afirma que é bom ter prazer e que há coisas mais complexas que envolvem esforço e que o “goût de l’effort” francês (o gosto do esforço) é, também, uma grande descoberta. Erra quem enfatiza demais o “no pain, no gain” protestante anglo-saxão (sem dor não existe ganho) e distorce o sentido do aprendizado quem confunde o professor com um artista de stand up. O professor que apenas pensa em conteúdo exato e correto e não nos recursos para sua fixação pode estar tão equivocado quanto aquele que confunde a escola com uma plateia em que o ibope é dado por gargalhadas. Na minha infância, o merthiolate tinha de arder como se fosse a picada de mil escorpiões. Hoje, alguns defendem que seja como doce sorvete de frutas do bosque... As duas posturas são problemáticas. É preciso ter esperança no complexo processo de ensinar. 
  
 ]]></description></item><item><title>Livros-de-historia</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,livros-de-historia,70003384344</link><description><![CDATA[ 
Observo velhos livros didáticos de História. O papel tem cheiro forte. Algumas folhas estão soltas. Para o historiador, são joias extraordinárias. Reler o que era ensinado há anos é muito interessante. Como era a linguagem? Quais os fatos tratados e quais omitidos? A organização da memória é um manancial vivo. Vale para livros e para fotos da sua família. 
Em 1936, a História da Civilização, de Joaquim Silva, estava na 14.ª edição (Cia Editora Nacional). A capa anuncia que seguia o programa do Colégio Pedro II. As ilustrações são todas em preto e branco. O livro abre com o Egito, afirmando que, quando a “adiantada Europa” dos dias de hoje tinha selvagens morando em cavernas e choupanas, no nordeste da África já havia um povo civilizado. Naturalmente, a obra vai explicando o que é civilização: matemática, arquitetura, joias, astronomia, etc. 
O texto complementar que encerra o capítulo faz o tipo de afirmação que hoje causaria problemas: “A raça branca é preponderante na História”. O motivo? Ela gera as primeiras civilizações. No ano da confecção do livro, provavelmente, dominava a ideia de que os egípcios fossem brancos. Ainda que isso fosse verdade, ignorava-se que as civilizações do Vale do Indo e da China, não brancas, eram contemporâneas das pirâmides do antigo império dos faraós. Para mostrar uma outra concepção de modelo histórico, pautado na Bíblia, invocam-se os filhos de Noé como produtores de correntes migratórias: Sem, Cam e Jafet. Sobre assírios, somos informados de que eram cruéis e... brancos. Os gregos e romanos, tal como acontece até hoje, recebem muito mais informações. Vamos para o império de Alexandre Magno e encontramos que “o Oriente foi perdendo sua feição asiática para se tornar helênico”. 
O capítulo 14 trata do choque entre Amílcar e Aníbal para falar das guerras Púnicas entre Roma e Cartago. Também há um capítulo sobre Catão, famoso censor do Lácio. Muitos capítulos seguem a indicação de um nome de líder: César, Augusto, etc. A História torna-se produto de alguns homens (brancos) iluminados e insignes. Na parte sobre Idade Média, os alunos são informados, de novo, que os árabes eram brancos, “da mesma raça que os hebreus”. Porém, os povos da península arábica eram “semibárbaros”; “civilizaram-se ao contato dos vencidos, especialmente com os gregos da Ásia”. 
No capítulo 31, surge, enfim, uma mulher-chave de “ponto” (termo para uma parte da matéria a ser cobrada no exame oral): Joana d’Arc. Filipe II da Espanha é associado ao “fanatismo religioso” e Henrique IV da França, à tolerância. Herança liberal ou positivista? A descoberta das terras africanas (como se não houvesse alguém lá) é uma “série de heroicas aventuras, tendo aí, não raro, a geografia seus mártires: cientistas, exploradores, missionários, sacrificados pelos selvagens, ou pelas feras ou pelas moléstias”... O estudo de história é bem amplo, pois vai, em um ano, do Egito até a Revolução Russa, que, claro, recebe tintas totalmente negativas. Após 53 capítulos, seguem-se questionários, instrumento de fixação e de avaliação de História de então. Há também uma linha de tempo com datas e vocabulário. O texto tem boa escrita, cativante até. 
O que falta? Pré-História, China, Índia, América Pré-Colombiana, África sem europeus, vida cotidiana, mulheres, etc. Não é uma acusação de lacuna, trata-se de constatação de mudança teórica e didática. Em parte, superamos o conceito de “civilização” como eixo definidor do programa e noções religiosas associadas à escrita da História. Também abandonamos a fixação no campo racial que, em geral, só aparece quando tratamos do racismo dos séculos 19 e 20. Os textos de então eram maiores, a avaliação baseada na identificação e descrição, não existia nenhuma discussão teórica ou conceitual. 
Nem tudo é igual: Arrobas e Vidal (História da Civilização, primeiro ano ginasial. Melhoramentos, 1934) começa com um capítulo desenvolvendo o conceito de História (narração metódica e crítica) e termina também com a Revolução de 1917, que é classificada como a “única verdadeiramente social”. 
Se avançarmos no tempo, veremos o popular livro de Edward McNall Burns (História da Civilização Ocidental – Do Homem das Cavernas Até a Bomba Atômica. Globo, 1949. 2 v). Ele continuou sendo publicado até há pouco tempo e era muito usado para pesquisas de trabalhos escolares na era pré-Google. Há um amplo capítulo sobre pré-História. Incluem-se, depois, hititas e egeus. Burns chega a analisar o conceito de civilização, com eco de velho debate entre Cultura (termo mais germânico) e Civilização (enfoque francês). Em dois volumes, a obra é mais densa em conteúdo do que as anteriores e era usada no que hoje chamamos Ensino Médio. Existem lampejos de história demográfica. O fechamento do volume um fala do progresso nas maternidades e seus efeitos sobre a população. 
Toda maneira de ensinar história se apresenta como um documento de época, contém ideias sociais e econômicas dos autores e dos professores e serve a uma concepção política. Nunca foram neutros. Os textos feitos há 80 anos eram, declaradamente, adeptos de uma visão de mundo e reforçavam papéis sociais. Bom domingo para nós!
 ]]></description></item><item><title>O-novo-normal</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-novo-normal,70003379201</link><description><![CDATA[ 
Ana Paula leu a frase em Euclides da Cunha: “A vida normalizara-se naquela anormalidade”. Ela baixou o tablet onde estava lendo 
Os Sertões
 e ficou pensativa. Não era a tragédia de Canudos que a intrigava, nem a destreza narrativa do autor fluminense. Ao retirar os olhos da leitura, ela viu o marido no sofá, de pijama e coberto por alguns pacotes de salgadinhos semiconsumidos. 
O termo pijama era um exagero retórico. Era uma camiseta esgarçada e lavada centenas de vezes. O calção fora, originalmente, parte de um conjunto de dormir. Agora, era uma peça perfurada e de cor duvidosa, com algumas manchas indeléveis. O conjunto era deplorável, quadro agravado pelo abdômen protuso daquele que Ana Paula, um dia, tinha chamado “meu gato de abdômen definido”. 
Ela pensou sobre o novo normal do companheiro. Tinha começado na quarentena de coronavírus. Trabalhador incansável e com uma cultura familiar workaholic, Rodolfo ficou muito perdido no início do isolamento. Andava, inquieto, de um lado para outro da sala. A pandemia quebrara anos do hábito de se levantar cedo e ir para o escritório antes de todos os outros advogados. Começou a analisar os processos nos mesmos horários, arrumado e até com gravata. Fez um home office exemplar. Postou fotos fazendo atividades físicas, estudando italiano, cozinhando e limpando a casa. Suas redes sociais receberam milhares de likes! Era um marido exemplar e cidadão zeloso. As duas primeiras semanas do “novo normal” incrementaram o conhecimento, o companheirismo e até a vida lúdica-erótica do jovem casal. 
Com o tempo passando, o efeito “dia da marmota” foi-se acentuando. Dos pães sovados com farinha orgânica de abril de 2020, pouco restou. Despontou a comida pedida da rua, prática, gostosa e opulenta em calorias. Para que colocar blazer se o escritório fazia reuniões apenas pelo áudio? Ele começou a trocar, de forma sutil, o dia pela noite. Sem a luz, tudo era mais silencioso. Rodolfo perdeu interesse em abastecer redes sociais. Metade do tempo acordado, ficava vendo séries a esmo na TV a cabo. A outra metade era consumida com processos. Nos dois momentos, pacotes ultraprocessados de algo com sabor bacon eram amolecidos com litros de refrigerante efervescente. “Pelo menos, eu não bebo”... defendia-se quando a mulher insistia em algo mais saudável. O marido elegante dava lugar a outro ser. Em junho, a proporção foi restabelecida. Não era mais apenas a barriga volumosa: braços, coxas e papada harmonizaram-se aptas ao pincel de Fernando Botero. 
Ela evitava excesso de críticas. “Era um momento atípico”, pensava para si. O mundo se debatia em trágica agonia e ela ainda infernizaria a vida daquele homem em casa? Ana Paula assistiu, resignada, ao marido capitular diante de qualquer demanda estética – “Pelo menos, ele não bebe”, ela ecoava o mantra para encontrar algum consolo no quadro trágico que se repetia diariamente. 
O dia chegou! O escritório reabriu! Rodolfo saiu de casa cedo. O terno ficara apertadíssimo. O último botão da camisa não podia ser abotoado. Todavia, Ana Paula deu um beijo sincero naquele homem que, enfim, voltaria ao mundo do olhar alheio. A alegria da esposa durou até o crepúsculo. 
Rodolfo voltou com sorriso radioso. Os sócios tinham concordado! As análises de processos e os pareceres jurídicos despachados de casa eram extraordinários. Ele tinha demonstrado uma capacidade de análise que fez muita diferença para as demandas da firma. Não foi difícil negociar: o rotundo advogado poderia continuar em casa. Ana Paula controlou um grito de horror. 
Ela havia suportado as intermináveis semanas da quarentena porque eram um Purgatório, jamais um Inferno. As almas imperfeitas que sofrem no primeiro lugar sabem que é passageiro. Tudo incomoda, porém haverá um upgrade para o Paraíso. O domínio do demônio é terrível porque eterno e, entrando nele, deixa-se “toda a esperança”, como a culta esposa tinha lido em Dante Alighieri. Ela fora puxada para um gorduroso, monótono, desagradável e repetitivo tártaro profundo. Houve choro e ranger de dentes. Era como ser reescravizada no entardecer do domingo da Lei Áurea. 
Rodolfo pouco percebera a náusea horrorizada de Ana Paula. Comemorou pedindo três pizzas. O mesmo entregador de sempre trouxe os discos solicitados. Era de poucas letras, mas de sorriso largo. Quase bonito, cheirava a limpeza. Rodolfo, grosseiro, havia classificado o rapaz como um jumento muitas vezes. Ana Paula teve um breve diálogo com o rapaz na portaria. Pediu ao porteiro que entregasse o jantar calórico no apartamento. Ao receber a encomenda e estranhando a falta de sua mulher, o advogado foi até a sacada e a viu na garupa da moto do entregador. Agarrada e feliz ao torso do jovem, Ana Paula sorria e pensava: “Este sairá todos os dias para trabalhar, mesmo na epidemia”. Ela chegara à mesma conclusão de Inês Pereira na obra de Gil Vicente. É preciso ter esperança com cada novo normal da vida. 
 ]]></description></item><item><title>Em-nome-do-talento</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,em-nome-do-talento,70003375996</link><description><![CDATA[ 
Não confie no artista, confie na obra (David H. Lawrence)
 Aristóteles foi considerado a maior mente filosófica que já existiu. Por vezes, falavam dele apenas como o Filósofo, com letra maiúscula, significando que seu nome passara a ser o exemplo perfeito do que seria o intelecto superior. A cabeça privilegiada do professor de Alexandre Magno abarcou quase todos os setores do conhecimento humano. Não é possível falar de ética, retórica, metafísica, política e de outros conceitos nos últimos dois mil e 300 anos sem passar, no Ocidente, pelos textos dele. Graças a Tomás de Aquino e outros, talvez não seja possível sequer falar de Deus sem apelar a raciocínios do filho mais ilustre da cidade de Estagira. 
Quase todo professor de História e de Filosofia já passou pela experiência de citar a opinião do Filósofo sobre escravidão. No Ensino Médio ou na Graduação, falamos que ele defendia a possibilidade de “escravos por natureza”. Mesmo elaborando algumas restrições (gregos não deveriam escravizar gregos, condenava abusos de autoridade sobre o escravo, a escravidão derivada da guerra era questionável, defendeu a emancipação, etc.), Aristóteles diz que a antítese entre superior e inferior é encontrada em todos os lugares da natureza (corpo-alma, intelecto-apetite, homem-animal) e seria vantajoso para os dois lados mando de um sobre o outro. Diante de alunos escandalizados, sempre falamos do erro do anacronismo: julgar alguém do passado pelos nossos valores. Cobrar que o Filósofo tivesse outra ideia seria tão ilógico como apontar como defeito o desconhecimento de inglês por parte do pensador. Será? 
Apesar de gestos e opiniões contraditórias, o grande escritor José de Alencar, em pleno século 19, indicava uma solução paternalista para a escravidão, algo destacado pela pesquisadora Dayana Façanha, da Unicamp (
Política e Escravidão em José de Alencar
, ed. Alameda). Uma emancipação sem indenização aos “donos” dos escravos seria, para o criador de
 Iracema
, uma violência. Muitos indicaram que o político conservador e autor romântico não seria um escravagista ilimitado, todavia os recursos retóricos que Alencar utiliza para falar da escravidão o aproximam de alguns pontos da 
Política
 de Aristóteles, com a agravante de o cearense ter acesso a muitos e fortes argumentos contrários à prática no século 19. 
Talento permite absolvição permanente? A ideia de anacronismo perdoa crimes de todos os tipos apenas porque estavam “em outra época”? Nosso extraordinário poeta Carlos Drummond de Andrade não parece ter encontrado graves obstáculos entre suas convicções políticas de esquerda e trabalhar para a ditadura do Estado Novo. Com o mesmo talento literário com que faria o revolucionário poema da “pedra no meio do caminho”, o mineiro serviu ao ministro Capanema durante o período mais fascista da Era Vargas. Carlos Drummond trabalhou com competência e esforço para o governo que prendeu Luiz Carlos Prestes e enviou a companheira do líder comunista para a morte. O mesmo poeta escreveria para a 
Tribuna Popular
, jornal ligado ao Partido Comunista, quando a anistia trouxe os militantes para uma breve primavera legal. Deveríamos abandonar a leitura d’
O Guarani
 de Alencar ou do poema 
E Agora, José?
 de Drummond por causa de incoerências ou por valores considerados estranhos ao nosso universo moral? 
O que fazer com as opiniões misóginas de Nietzsche ou Schopenhauer no século 19? Como superar as referências politicamente incorretas de Monteiro Lobato? Como tratar o racismo declarado de Jorge Luis Borges? Muitos que apedrejam a memória de Borges perdoam a admiração de outro gênio por outro ditador: Gabriel García Márquez a Fidel Castro. 
Avancemos. A pianista Valentina Lisitsa nasceu em Kiev, em 1973. Sua interpretação da famosa (e dificílima) sonata 29 para piano, de Beethoven, é algo que deve ser procurado na internet e ouvido com devoção. Apesar do local de nascimento, Valentina apoia a causa russa no debate com a Ucrânia pela ascendência da família. Ela fez postagens pró-russos nos atritos sérios entre os dois países. Em 2014, a linguagem dura que ela usou nas redes sociais foi considerada inapropriada por muitos. No ano seguinte, o concerto que estava marcado com a Orquestra de Toronto foi cancelado. O debate é sempre o mesmo: ela tinha sido contratada por ser pianista e não por ser especialista em conflitos do Leste Europeu. Houve quem dissesse que isso era cercear a liberdade de expressão e surgiram vozes afirmando que instituições nacionais como a orquestra canadense eram referência de ética e não poderiam defender uma “vista grossa” de que o talento apaga quaisquer infrações. O debate é interminável. 
Israel fez restrições a Richard Wagner pelas odiosas opiniões antissemitas do músico, bem como pela adoção das suas óperas como parte da estética do movimento nazista. O regente e compositor Richard Strauss condenou o nazismo em privado e exerceu cargo musical durante o período de Hitler. Um tipo de Carlos Drummond de Andrade? Emprego e ideário político seriam caixas separadas no cérebro? São perguntas importantes. As respostas são complexas. Toda vez que um artista renomado aceita cargos em governos, o debate retorna. Felizes somos nós, que não temos cargos nem o talento dos gênios citados. Boa semana!
 ]]></description></item><item><title>O-sal-da-terra</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-sal-da-terra,70003371362</link><description><![CDATA[ 
Olhe na sua despensa, em um recipiente ao lado do fogão ou em sua mesa. Lá está um pequeno grão branco, única rocha mineral que comemos regularmente. É o sal. Há tamanha abundância de sal que não nos damos conta de que vivemos e morremos em função dele, há milênios.
 Não sabemos quando ou o porquê de termos começado a ingerir sal. Realmente me impressiona imaginar um humano, sem nunca ter provado sal e, olhando uma pedra porosa, resolveu pôr aquilo na boca. O sabor é forte, especialmente em grande quantidade. Na Biologia, existem vários animais que sentem necessidade fisiológica de fazer isso, para regular seus organismos. Conosco deve ter sido instintivo assim também. Uma bomba de sódio-potássio desregulada clamou para que um antepassado lambesse uma salina. Começou um caso de amor.
 Na Antiguidade, no mundo todo, há casos de exploração de antigas salinas. Da China antiga, passando pelo mundo mediterrâneo, África até as Américas. Algumas das primeiras estradas do mundo foram feitas para se transportar sal, à época uma mercadoria rara (não há salinas em todo lugar) e, portanto, cara. A palavra salário deve sua etimologia aos pagamentos feitos em porções de sal aos soldados romanos. Nas Américas, sal também era moeda. Ele foi um dos responsáveis pelo renascimento do comércio de longa distância na Europa Medieval, sendo uma das commodities mais valiosas transportadas pela poderosa Liga Hanseática.
 Servia para conservar alimentos, temperá-los, prepará-los e, em algumas culturas, envolvia curas. Até hoje, fazemos as mesmas coisas com o sal. Charque, bacalhau, arenque, presunto cru, conservas mil. O sal continua sendo uma geladeira. Desde cedo, era fundamental para curtir couro. Como tempero, sempre foi utilizado diretamente ou compondo molhos e bases. Em Roma, “a cebola e o alho”, o tempero de todo dia, era o garo (ou liquamen), uma mistura de caldo de peixe fermentado com muito sal. Portugal era o lar dos melhores garos do Velho Mundo, transportado em ânforas por todo o Mediterrâneo e continente adentro. Por fim, uma das composições mais simples do mundo, o soro caseiro, salva mais vidas do que imaginamos. Estima-se em mais de 50 milhões, segundo a Unicef. Diarreia matou reis e príncipes durante toda a história. Para cada nobre falecido disso, milhões de plebeus. Uma mistura desenvolvida no mundo contemporâneo (água, açúcar e sal) foi revolucionária.
 Erre a dose de sal, contudo, e enfrente as consequências: comida intragável ou insossa. Excesso e falta são pecados mortais no mundo do tempero. O consumo abundante de sal de cozinha pode causar hipertensão, problemas sérios de rins e danos à saúde. Remédio e veneno são a mesma coisa em doses diferentes, não é mesmo? Parte da sabedoria da cozinha e da vida está na administração da quantidade de uma pitada de sal para alegrar e dar sabor a tudo. É o sentido do ditado latino cum grano salis, com uma pitada de sal, significando dando um pouco mais de vida ao que, sem a pitada, seria destituído de encanto.
 Se o sal foi tão valioso, também foi maldição. Os romanos, quando ganharam definitivamente a guerra contra a arquirrival Cartago, resolveram apagá-la do mapa. Destruíram cada construção da cidade. Equipes de engenheiros e soldados revezaram-se sem descanso para cumprir monstruosa tarefa. Ao fim, salgaram o chão do lugar para que, nunca mais, nada prosperasse ali. A prática de apagar sua memória foi usada por milênios. Em Ouro Preto, a casa de Tiradentes foi demolida e o terreno “temperado” com o mesmo objetivo.
 Sal, o prosaico grãozinho branco, foi política. Gandhi praticamente ganhou a independência da Índia por causa do produto. Proibidos de extrair a matéria em seu próprio país, os indianos eram obrigados a consumir produtos ingleses (pagando tributos sobre eles). Gandhi iniciou uma longa marcha de 400 quilômetros, à qual se juntaram milhares de seguidores em cada cidade de parada. A ideia era simples, recolher um pouco de sal no fim da marcha. Gesto simples, banal, mas contra a lei britânica. Milhares foram presos, incluindo o idealizador do protesto pacífico, outros tantos foram brutalmente espancados por soldados ingleses armados e com cavalos. A violência e a lógica colonial criaram uma avalanche na opinião pública. Um ano depois da marcha do sal, os proibitivos haviam caído e a marcha pela independência do país havia começado.
 Jesus parece ter razão quando, em Marcos, nos diz que para sermos bem-aventurados precisamos ser o sal da terra. O sal ruim deve ser jogado fora. O bom fará o mundo. Padre Vieira pregou um lindo texto sobre o tema sermão de Santo Antônio aos peixes: “O efeito do sal é impedir a corrupção, mas quando a terra se vê tão corrupta como está a nossa, havendo tantos nela que têm ofício de sal, qual será, ou qual pode ser a causa desta corrupção? Ou é porque o sal não salga, ou porque a terra não se deixa salgar”. Trata-se de ótima reflexão do século 17 para os dramas do 21.
 Salgue a vida. Olhe para os lados e perceba que tudo o que o cerca tem história. Tenha um pouco de tempero e muita esperança, cum grano salis. A vida e a comida precisam de tempero.
 ]]></description></item></channel></rss>