<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Luis-fernando-verissimo - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/luis-fernando-verissimo</link><description>Coluna do Luis-fernando-verissimo - Estadao</description><item><title>A-lua</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-lua,70003427319</link><description><![CDATA[ 
“Todos eles estão errados, a Lua é dos namorados.” Lembra da música? Não sei se seu lançamento coincidiu com a chegada dos americanos ao nosso satélite em 1969, mas sua mensagem era clara: a Lua não é de nenhuma grande potência, a Lua é de quem sabe aproveitá-la, a Lua é um adereço do amor. Deixem-na em paz, americanos. Mas nós também nos enganamos com a Lua. A ideia de que ela só existe como complemento de uma paisagem romântica - ou seja, não existe para nada aproveitável - é falsa.  
A Terra é o único planeta no sistema solar com um satélite do tamanho da nossa Lua, o que faz dela menos um satélite do que um planeta companheiro. Os dois satélites de Marte têm meros dez quilômetros de diâmetro cada um. A Lua tem quase um quarto do diâmetro da Terra. Esta relação é importante porque sem a influência estabilizadora da Lua a Terra andaria pelo espaço como um bêbado, com consequências inimagináveis no nosso clima, sem falar no nosso equilíbrio. É a força gravitacional da Lua que faz a Terra girar na velocidade, no ângulo e com a sobriedade que garantem sua estabilidade e a existência de vida na sua superfície. 
Agora, a má notícia. Sinto muito, mas a Lua está se afastando de nós, uma polegada e meia por ano, todos os anos. Daqui a dois bilhões de anos, ela estará tão longe que não poderá mais influenciar a vida na Terra. Você pode se consolar imaginando que serão descendentes seus os namorados que em dois bilhões de anos estarão olhando para o céu e se perguntando que fim levou a tal de Lua que tanto cantavam os poetas. 
 * 
Cientistas fizeram os cálculos e concluíram que a vida na Terra seria impossível se o nosso planeta estivesse 5% mais perto ou 15% mais longe do Sol. Mais perto e a Terra seria uma queimada permanente em que nada sobreviveria, mais longe e tudo congelaria. A conclusão é que somos todos filhos fortuitos de uma eventualidade, o fato de habitarmos um planeta com todas as condições para nos alimentar e sustentar, se não fizermos a burrice de dilapidá-las. O que dá razão a quem especula que em todo o Universo só este planetinha tem vida, mas também dá razão ao físico e matemático inglês 
Freeman Dyson
, que disse: “Quanto mais eu examino o Universo e estudo os detalhes da sua arquitetura, mais evidência eu encontro que o Universo, em algum sentido, deve ter sabido que nós viríamos”.
 ]]></description></item><item><title>Coroa-de-espinhos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,coroa-de-espinhos,70003423364</link><description><![CDATA[ 
Agradeço a Deus por ser ateu. Se eu fosse religioso seria obrigado a, antes de mais nada, escolher um deus para cultuar, tamanha é a quantidade de deidades que existem, incluindo as afrodescendentes e as de seitas esotéricas menos conhecidas. Escolhida a religião, eu teria que me familiarizar com suas doutrinas e aceitar mesmo as que desafiam o bom senso ou as leis da física. História pessoal: minha mãe católica ia à missa todos os domingos, meu pai era agnóstico, eu fui católico praticante até os 14 anos – praticante mesmo, de fazer a primeira comunhão vestindo a primeira fatiota, tendo cuidado para não morder o corpo de Cristo na hóstia e pensando nos doces que nos esperavam em casa depois da cerimônia – mas aí perdi a fé, acho que num bolso da fatiota. Me rebelei no meio do caminho. Mas me lembro dos doces, que eram ótimos. 
 Vendo o vídeo do Bolsonaro sendo batizado nas águas do Rio Jordão, anos atrás, me lembrei da vez em que estive no mesmo lugar, numa rápida passagem por Israel. Não, não entrei na água, mas muitos fiéis faziam fila para entrar, e serem submergidos no mesmo bálsamo sagrado com que João Batista um dia ungira Jesus, no que não deixava de ser uma cena emocionante. Entrei na loja de “souvenirs” que tem ao lado do local dos batismos no rio ainda enlevado pelo espetáculo de devoção coletiva que acabara de presenciar, talvez até a meio caminho de uma conversão como a epifania do apóstolo Paulo na estrada para Damasco, quando vi, logo na entrada da loja, uma pilha de objetos que não demorei em identificar. Eram reproduções da coroa de espinhos que martirizara Jesus no caminho da cruz – feitas de plástico! 
 As coroas estavam tendo uma boa saída. Decidi que não encontraria nada que me interessasse na loja de “souvenirs” muito menos uma epifania. Um jogo que você pode fazer é cotejar tudo de bonito que devemos à Igreja, de catedrais barrocas a missas do Bach, e tudo de horroroso, da Inquisição a coroas de espinhos feitas de plástico.
  
 ]]></description></item><item><title>O-elefante</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-elefante,70003418312</link><description><![CDATA[ 
Meu pai foi convidado a lecionar literatura brasileira na 
Universidade da Califórnia
. Um ano em São Francisco, um ano em Los Angeles. Fomos todos: pai, mãe, minha irmã Clarissa e eu com inimagináveis 7 anos de idade. Na nossa primeira noite na casa de São Francisco, um choque: terremoto! Felizmente, dos mais fracos, calibrado só para assustar brasileiros. Mais traumatizante do que o terremoto foi o primeiro dia na escola, onde nos botaram sem saber uma palavra de inglês e pedir para ir ao banheiro. E aconteceu o inevitável. Fiz xixi nas calças e voltei pra casa escoltado por dois solenes colegas, sem tirar os olhos do chão. Não fiz uma boa primeira impressão na América.  
Em Los Angeles, Clarissa e eu já estávamos ambientados e falando inglês como nativos. Todos os sábados íamos a um cinema do bairro para ver o último capítulo do seriado
 Masked Marvel
, Maravilha Mascarada, e não me pergunte como eu ainda me lembro do título depois de tantos anos. O Maravilha lutava contra espiões e outros inimigos da democracia dentro dos
 Estados Unidos
. Pelo menos ele nunca foi visto de paletó e gravata numa selva do Pacífico ou trincheira da Europa. Ao contrário de mim, que lutava com armas de brinquedo contra inimigos imaginários, mas em todas as frentes. 
Nossa escola de Los Angeles tinha um programa de artes e me botaram numa turma de quatro que esculpia um elefante de argila do tamanho aproximado de um cachorro médio. Meus companheiros de turma foram desistindo do projeto, um por um, mas eu – era isso que eu queria contar – tinha desenvolvido uma ligação com o bicho que até hoje não consigo decifrar. Era uma espécie de cumplicidade, nós dois contra os desistentes do mundo? Ou uma coisa assim meio, sei lá, mística? Não esqueça que eu estava com 9 anos de idade, ainda vibrava com o Maravilha Mascarada no cinema. Mesmo que entendesse a minha persistência não saberia lhe dar um nome.  
A professora veio me elogiar.
 – Muito bem. Você foi o único persistente. Acho que o elefante está pronto, não?
 – NÃO! – gritei. Pra dentro ou pra fora, isso eu não me lembro.
 ]]></description></item><item><title>Constantino</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,constantino,70003414076</link><description><![CDATA[ 
Lá pelos séculos 4.º e 5.º, aconteceram mudanças na história cultural e intelectual do Ocidente que podem ser descritas, simplificando um pouco, como substituições no futebol: saem paganismo e racionalismo gregos, entram empiricismo romano e cristianismo. O apóstolo Paulo já fizera pouco nas suas pregações da “sapiência dos sábios” gregos e da “lógica vazia dos seus filósofos” em contraste com a sabedoria do Cristo, iniciando a conquista do pensamento ocidental pelo cristianismo que avançaria no começo do século 4.º com o imperador Constantino abrindo caminho para a cristã ser a única religião do império.
 Para garantir o apoio dos teólogos e praticantes da nova e triunfante religião, Constantino iniciou outra tradição da Igreja além do anti-intelectualismo de Paulo e dos conflitos reincidentes entre doutrina cristã e ciência: estabeleceu que nem o clero nem as autoridades mais altas da Igreja precisavam pagar impostos. Assim, além do prestígio e do poder na Terra e da certeza de um lugar no céu pela eternidade, os bispos tinham acesso a prazeres mundanos e riquezas não tributáveis. Bispos disputavam entre si os favores de patronos ricos e do próprio imperador do momento.
 Pelo que se sabe dele, Constantino foi um bom imperador, bom na guerra, bom e generoso na vitória e competente como administrador do seu império, que manteve unido por mais tempo do que qualquer outro “césar” depois de Augusto. Não se sabe se foi um cristão convicto ou se usou a Igreja para fins políticos e práticos, mas o fato é que a grande migração da História, do racionalismo grego para o irracionalismo romano, para o que um estudioso da época chamou de “mistério, mágica e autoridade” da Igreja de Roma, não teria acontecido sem ele. E olha aí, Paulo Guedes: taxar igrejas em vez de livros. Não é uma boa ideia?
  
 ]]></description></item><item><title>Roubando-dos-sarracenos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,roubando-dos-sarracenos,70003409161</link><description><![CDATA[ 
Você encara a fachada da catedral de Notre-Dame em Paris e se maravilha. Com o equilíbrio das suas torres duplas ladeando a grande rosácea sobre a entrada, a igreja é considerada uma obra-prima da arquitetura gótica. Há outros exemplos do estilo gótico por toda a Europa, e todos propõem o mesmo mistério: por que se atribui aos godos, uma tribo germânica semibárbara da qual não se conhece nenhum outro pendor artístico, a criação de tanta beleza? Não importa a origem, importa que a tradição cristã europeia tem nas catedrais antigas a grande prova do seu legado. Como já disse alguém, um só nicho da catedral de Chartres contém mais civilização do que qualquer palácio laico do mundo. Certo? 
Nem tanto. As grandes catedrais existem, o legado do poder da Igreja existe, o que não está com nada é o Ocidente cristão e a civilização superior que as grandes catedrais representariam. Está saindo um livro intitulado
 Stealing from the Saracens
, 
Roubando dos Sarracenos 
de Diana Darke, em que a autora diz que quase todo o tesouro arquitetônico do Ocidente foi literalmente roubado do Oriente ou mais especificamente dos árabes. A começar pela Notre-Dame, cujas torres duplas foram copiadas da mesquita de Qald Loseh, que existe na Síria desde o século 5.º. Muitos dos mais importantes prédios religiosos e administrativos da Europa foram construídos de acordo com planos levados para casa por comerciantes e viajantes ocidentais – e até pelos Cruzados. Sim, o Parlamento de Londres está na lista da dona Darke, assim como nada mais inglês do que a Westminster Abbey, e a basílica de São Marcos em Veneza. 
Os árabes ocuparam a Península Ibérica por 700 anos e foi uma convivência pacífica. Deixaram na Espanha e em Portugal alguns hábitos como o do banho e o do uso de perfumes, que só contribuíram para a paz até serem expulsos, algumas habilidades como a matemática e o “canto hondo” do flamenco. A tese do livro 
Roubando dos Sarracenos 
(“sarraceno”, por sinal, é “saraqa” em árabe, e quer dizer ladrão) é muito bem-vinda num momento em que grupos e governos de direita atiçam a islamofobia e xenofobia e defendem o que há de mais retrógrado na ideia de uma civilização cristã ocidental ameaçada.
 ]]></description></item><item><title>80-concubinas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,80-concubinas,70003405755</link><description><![CDATA[ 
Epifânio era um bispo conhecido pelo rigor dos seus princípios. No século 4.º, quando a Igreja definia seus próprios dogmas em longos debates, Epifânio representava a ortodoxia conservadora que a mantinha no caminho da verdade, mesmo que essa “verdade” fosse o que mais se discutia na época. Pela firmeza das suas posições, Epifânio tinha enorme influência sobre os outros bispos e na redação das “verdades” consagradas nos concílios como doutrinas. Para garantir a pureza das verdades reveladas, Epifânio identificou 80 heresias a serem banidas dos ritos e sacramentos da Igreja.
 Mas Epifânio não conseguiu dormir naquela noite. Sua identificação de heresias estaria certa? (Agostinho produzira sua própria lista, com 83 heresias). 80 seres humanos seriam marcados como hereges e atravessariam os tempos com aquela cicatriz moral. E quem era ele – um mero mortal, um mortal especial pela sua relação especial como Deus, mas um mortal assim mesmo –, quem era ele para determinar quem era um herege e quem era um equivocado? 
 E então Deus atendeu às preces de Epifânio, que lhe pedia ajuda, uma orientação que fosse. E Deus dirigiu os passos de Epifânio à sua Bíblia, e instruiu Epifânio a abrir a Bíblia nos Cantares de Salomão, onde estava escrito: “Sessenta são as rainhas, e oitenta as concubinas, e as virgens sem número”. E Deus disse que aquela era sua mensagem, e que as oitenta concubinas confirmavam o acerto de Epifânio em identificar os hereges e bani-los dos ritos e sacramentos da Igreja. E Epifânio foi dormir satisfeito, certo de que fora justo. E não lhe ocorreu perguntar o que hereges tinham a ver com concubinas.
 A história do bispo Epifânio é verdadeira, só não sei o que significa. Talvez que qualquer coisa pode ser uma mensagem de Deus, se você está disposto a acreditar em qualquer coisa. Ou então que não é preciso muito para convencer conservadores a caçar hereges. 
 ]]></description></item><item><title>Florescendo</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,florescendo,70003400798</link><description><![CDATA[ 
Preciso dizer que a cerejeira do nosso quintal está florindo, e que nossa cerejeira nunca esteve tão linda. Preciso encontrar uma maneira inspirada de descrevê-la e fazer justiça à sua beleza. E preciso ser rápido, porque o florescimento das cerejeiras é rápido. Elas não podem esperar a inspiração. Nem esperar que brote um poeta providencial do chão para cantá-las às pressas. No Japão, onde são símbolos nacionais, as cerejeiras representam o efêmero, o fugidio, o passageiro. Enfim, a vida.  
Existem três tipos de cerejeiras (nome científico “ceresos”, classificação “prunos”): cerejeiras que dão cerejas comestíveis, cerejeiras que dão cerejas não comestíveis e cerejeiras que não dão cerejas nem qualquer outro tipo de fruta e só existem para florescer e nos maravilhar. A cerejeira do nosso quintal é do terceiro tipo, sem outra obrigação fora a de ser bonita. Ela não produz nada além da própria beleza, ela simplesmente é. E brilha, rapidamente. 
No Japão, onde são adoradas, as cerejeiras têm significados místicos e inspiram lendas e histórias sobre suas origens. Segundo uma dessas lendas, um ser celestial feminino chamado Konohana Sakoya, desceu à Terra perto do Monte Fuji e transformou-se na primeira cerejeira, com poderes que incluíam os de revigoramento sexual dos seus adoradores. Faz parte dos hábitos japoneses o que chamam de “hanami” (que quer dizer “contemplação”) e consiste apenas em ir para a rua admirar as cerejeiras na época da floração. E... 
Não consigo. Eu estava disposto a escrever sobre qualquer outro assunto menos os mais de 100 mil mortos na tétrica aliança entre a pandemia e o descaso oficial do governo brasileiro com a pandemia, até sobre uma cerejeira florescendo no nosso quintal, mas não consegui. Tentei, mas não consegui. A cerejeira do nosso quintal estava sofrendo uma transformação diante dos meus olhos, enquanto eu escrevia. Transformava-se num monstro de culpa não expiada por mais de 100 mil mortos. Não, mais terrível ainda: um monstro sem culpa. Um monstro ocupado em ser só ele, porque nada, nem um único morto, era como ele. Nós não temos a desculpa da cerejeira, a desculpa monstruosa de não poder fazer nada.  
 
 ]]></description></item><item><title>Supremacias</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,supremacias,70003397102</link><description><![CDATA[ 
Wade Davis é um antropólogo canadense formado em Harvard com vários livros publicados (nenhum, que eu saiba, traduzido no Brasil). Num artigo recente ele compara o horror do coronavírus com outras pandemias que mudaram o curso da História, como a Peste Negra, que liquidou metade da população da Europa no século 14 e causou revoltas e privações que, por sua vez, acabaram com o feudalismo que dominara o mundo por mil anos. Para Davis, entre os estragos provocados pela nova pandemia está o fim da supremacia americana.
 O autor divide a História em supremacias. O século 15 seria o da supremacia de Portugal, com sua voracidade por mares nunca antes navegados. O século 16 seria da Espanha. O 17, da Holanda. O 18 da França e o 19 da Inglaterra. A partir do fim da 2.ª Guerra Mundial, séculos sem fim seriam dos Estados Unidos, que saíram da 2.ª Guerra como a maior potência do mundo, capaz de não apenas ajudar a Europa a se recuperar dos estragos deixados pela guerra como distribuir os benefícios da sua supremacia entre uma imensa classe média interna (taxando os mais ricos em quase 90% da sua renda, é bom lembrar). Uma classe consumidora formada em grande parte pela geração que voltava da guerra com direito a educação subvencionada e a certeza de emprego numa economia mobilizada pelo tal complexo militar industrial, que nunca se desmobilizou. 
 O século americano durou pouco, segundo Davis, porque os americanos não entenderam sua própria excepcionalidade, ou se julgaram excepcionais pelas razões erradas. A classe bilionária é subtributada, o capital desenfreado comanda as transações num sistema financeiro que existe para servir a classe bilionária, questões como a desigualdade e os conflitos raciais só pioram no país – e ainda me elegem o Trump! Davis é professor no Canadá e usa o contraste entre as duas sociedades para criticar os Estados Unidos, que até hoje não tem um sistema de saúde pública parecido com o dos canadenses, ou da maioria dos países civilizados do mundo. Não sei o que o professor conhece da situação no Brasil com relação ao coronavírus. Se souber o que andam fazendo por aqui, ele talvez pegue mais leve com o Trump. 
 ]]></description></item><item><title>A-segunda-vinda</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-segunda-vinda,70003392643</link><description><![CDATA[ 
O padre Alonso saiu quase correndo de dentro da igreja. Agitadíssimo. Dizendo: 
– Ele vem aí! Ele vem aí!
 Juntou gente em volta do padre na praça em frente à única igreja da cidadezinha onde Alonso era o único padre. Tentaram acalmá-lo. O padre tinha quase 90 anos. Não podia se agitar daquela maneira. 
 – Quem é que vem aí, padre?
 – Jesus Cristo.
 As pessoas se entreolharam. Jesus Cristo?!
 – Está na Bíblia – disse o padre, ainda ofegante. – A segunda vinda de Cristo. 
 – Mas Cristo vai voltar logo pra aqui?
 – Chega na sexta-feira. Estive conversando com o pai dele, que me pediu para recebê-lo.
 – O pai dele é...
 – Deus. Me disse que Jesus é uma pessoa muito simples e não quer nenhuma festa. Mas vamos ter que decorar a igreja. Pelo menos botar umas flores...
 – Jesus vai chegar na nossa igrejinha? Nesta nossa cidadezinha de nada? Tinha que ser recebido pelo papa, no Vaticano!
 – Foi o que eu disse pro pai dele, mas parece que Jesus quer, inclusive, evitar aglomerações, por causa do vírus. E quer distância do Vaticano, que considera um desperdício para pura ostentação de riqueza.  
Entre as pessoas que cercavam o padre Alonso, metade não tinha dúvidas de que a profecia bíblica se cumpria, mesmo numa cidadezinha de nada como a delas, que entraria para a História, e metade não tinha dúvidas de que o padre Alonso estava delirando. Mas todas, por via das dúvidas, passaram a planejar a segunda visita de Jesus.  
Algum tipo de solenidade teria que haver, mesmo contra a vontade de Jesus. Deveriam avisar o prefeito e demais autoridades municipais que a cidade recebia aquele visitante ilustre ou evitar a politização do fato? Jesus aceitaria fazer uma sessão de autógrafos? Detalhes práticos precisavam ser decididos. Por exemplo: o que comeria Jesus? A sopa de capelete da Nonna Sofia como preâmbulo a massas e galetos infindáveis, famosos em toda a região, agradariam a Jesus ou ele insistiria na sua dieta de pão ázimo e peixe salgado?  
E o maior problema de todos: o alojamento. Onde colocariam Jesus para dormir, já que a cidadezinha não tinha hotel? Alguém lembrou o motel “Happy Hour” que ficava na entrada da cidade, mas todos acharam que não ficava bem. E o próprio Jesus pediu para não se preocuparem, ele se sentiria à vontade em qualquer manjedoura. 
E tudo se resolveu quando o padre Alonso contou que Deus fizera contato com ele para dizer que a segunda vinda do Cristo fora cancelada. Tinham concluído que não era a hora. 
 ]]></description></item><item><title>Delivery</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,delivery,70003388965</link><description><![CDATA[ 
Nada simboliza melhor nossa submissão ao colonialismo cultural do que dizer “delivery” em vez de “entrega”. Por nenhuma razão especial, salvo subserviência ao império da língua inglesa, começou-se a substituir o perfeitamente adequado, claro, inteligível e nosso “entrega” por “delivery”. Que não significa nada além de simples entrega. De qualquer coisa – até de pizza.
 Antes você ainda encontrava quem concordasse com sua revolta.
 – “Delivery”! A que ponto chegamos!
 – Ridículo, né?
 – Ridículo! Qualquer lojinha, qualquer boteco, oferece “delivery”. Por que não “entrega”?
 – “Entrega a domicílio”... É bonito isso.
 – O português é uma língua bonita.
 – Quem precisa do inglês?
 Hoje é mais difícil encontrar um aliado na luta contra o entreguismo linguístico. As pessoas já aceitam o inglês como uma alternativa ao português, como a língua que nos espera no paraíso quando formos todos americanos. Ainda não chegamos lá, mas já temos o vocabulário.
 – Você não acha “delivery” em vez de “entrega” o fim?
 – Não sei... “Delivery” me parece mais fino.
 Paciência. “Delivery” em vez de “entrega” acaba só tendo importância para quem desespera de um país cujo povo tem vergonha da própria língua. O coronavírus, que está alterando tudo em nossas vidas, não poderia deixar de mudar nosso modo de falar, e impor o que deve nos preocupar nesta hora obscura da nacionalidade. “Delivery” pertence à linguagem prática da crise. Ainda mais com tanta gente trancada em suas casas esperando o “delivery” da pizza. 
 Fora da crise, a submissão continua. Como sabe aquela mãe que não consegue entender para onde vai seu filho adolescente.
 – É um draivitru, mãe.
 – O quê?
 – Um draivitru.
 A mãe jamais entenderá o que é um “drive-thru”. 
  
 ]]></description></item></channel></rss>