<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Luis-fernando-verissimo - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/luis-fernando-verissimo</link><description>Coluna do Luis-fernando-verissimo - Estadao</description><item><title>A-caixinha</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-caixinha,70003580285</link><description><![CDATA[ 
Discute-se a melhor maneira de punir o presidente Trump por ter incitado a invasão do Congresso e criado as cenas de caos que os americanos não vão esquecer tão cedo. Ele poderia ser processado ou impichado (de novo). Estou escrevendo antes da escolha do castigo. A última notícia que se tem é que Trump estaria trancado no seu quarto na Casa Branca, recusando-se a receber assistentes, amigos e parentes. Do lado de fora da porta, teria se formado uma espécie de comitê que tenta convencê-lo a se entregar ou pelo menos conversar. Trump resiste. A qualquer tentativa de comunicação, ele começa a cantar. Convites para saírem todos dali e irem jogar golfe também são ignorados. Trump só respondeu quando perguntaram se ele precisava de alguma coisa.
 – Preciso de mais quatro anos de governo. 
 – Mas o senhor perdeu as eleições. 
 – Invenção da imprensa sem caráter. Se eu tivesse contado os votos, teria vencido.
 – O senhor não precisa de mais nada mesmo? Algo para os cabelos? Tintura? Armação? 
 – Tenho tudo que eu preciso, obrigado. Inclusive a caixinha...
 – A caixinha?
 – A caixinha. Com os dois botões. Um dispara foguetes contra a Rússia, o outro dispara foguetes contra o Congresso americano.
 A revelação de que Trump tem a caixinha dentro do quarto fechado provoca uma correria dentro da Casa Branca. Ele tem a caixinha! Ele tem a caixinha! Ele não tem a caixinha! Alguém viu a caixinha? Perguntam para ele: 
 – Presidente, o senhor usaria armas nucleares contra a Rússia e o Congresso?
 – Se me provocarem... 
 É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 ]]></description></item><item><title>Americanamente</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,americanamente,70003576050</link><description><![CDATA[ 
Não foi, assim, uma queda da Bastilha, muito menos a invasão do Palácio de Inverno do tzar pelos bolcheviques. Mas foi histórico, americanamente histórico. A maioria dos que entraram à força no Capitólio, onde o poder legislativo se reunia para oficializar a vitória do Biden e a derrota do Trump, era formada por uma mistura de trumpistas iludidos, trumpistas inocentes carregando os filhos, garotada a fim de quebrar tudo e o que lá eles chamam de “red necks”, pescoços vermelhos, uma categoria de caipiras de bunda grande. Trump tinha instruído seus seguidores a marchar pela Avenida Pennsylvania, que vai da Casa Branca até o Capitólio, mas não se lembrara de avisar a multidão a não entrar no Capitólio, o que a multidão fez com grande facilidade.  
O Capitólio era surpreendentemente aberto e vulnerável. Qualquer um podia entrar, qualquer um podia assistir a sessões do senado e da câmara ou andar pelos seus corredores. História pessoal: eu cursava um “high school” em Washington e (crianças, tapem os ouvidos) odiava estudar. Decidi, por minha conta, que aprenderia mais fora da escola do que na escola. Passei a frequentar o Congresso, principalmente seu departamento de revistas estrangeiras, e muito andei pelo seu interior sem que me interpelassem. Também frequentava o centro de Washington, onde um dia, por fatalidade, encontrei minha mãe e a Clarice Lispector. Até hoje não sei como expliquei o que eu estava fazendo tão longe da escola. 
Das tantas cenas do Capitólio ocupado que vimos as mais impressionantes eram as de confronto entre os guardas do prédio e os invasores, muito mais numerosos. A Segurança do Capitólio por certo mudou desde a minha adolescência, quando a nação temia um ataque nuclear da União Soviética, mas ninguém sonhava com uma cena como a de uma multidão americana acuando guardas americanos. O que o episódio tem de histórico, além do ineditismo – mas as tomadas da Bastilha e do Palácio de Inverno também foram inéditas – é essa reversão de civilidade, a volta de uma incivilidade, ausente desde a guerra da secessão.  
É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 ]]></description></item><item><title>Cabelos-azuis</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,cabelos-azuis,70003572636</link><description><![CDATA[ 
Quando as histórias de quadrinhos começaram a ser impressas em cores, notou-se que seus heróis ou tinham cabelos loiros ou, estranhamente, cabelos azuis. Vez que outra aparecia alguém de cabelo preto nas historinhas coloridas, mas era raro. O comum era o azul. 
Não me lembro de, garoto, dar muita atenção ao fato. Era natural que, além dos seus poderes, os super-heróis também pudessem escolher a cor dos seus cabelos, inclusive o azul, por que não? Só anos mais tarde, me dei conta: cabelos pretos significavam que o personagem era negro ou latino, amarelo ou azul que o personagem era indiscutivelmente branco. Naquele tempo, na América, a distinção racial era importante. Continua sendo, mas confesso que sei pouco sobre o que os super-heróis de hoje têm na cabeça, e de que cor. Talvez ainda seja o azul. 
Corte rápido. Li que, no ano-novo, o céu de Trancoso, na Bahia, se encheu de aviões particulares querendo descer, a ponto de criar um problema para as autoridades da Aeronáutica. Que, sem entender de hierarquia social e da lista da Forbes, não sabia a quem dar prioridade para o pouso. Felizmente não houve uma tragédia, que eliminaria boa parte do PIB nacional. O pessoal chegava a Trancoso para se divertir em várias aglomerações e quem aparecia com máscara era vaiado e chamado de maricas. As festas atravessaram a noite de ano bom e qualquer um podia entrar, desde que mostrasse prova de ter sonegado impostos no ano que acabava e de saber a senha da elite brasileira. Que - isto pouca gente sabe - é “cabelos azuis”. 
A senha não significa que a elite brasileira tenha cabelos permanentemente azuis que a identificam e garantem seus privilégios. Os cabelos azuis do código dos ricos significam o mesmo que significavam nas historias em quadrinhos: são fronteiras bem definidas e intransponíveis de classe. E, se você protestar que estas fronteiras protegem uma elite criminosa na sua inconsciência, vai ver é por inveja das festas que eles dão. Sem falar nos aviões particulares. 
É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
  
 ]]></description></item><item><title>Victoria-a-missao</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,victoria-a-missao,70003568813</link><description><![CDATA[ 
Na improvável hipótese de ser um dos convidados no almoço que lorde Ferdinand de Rothschild ofereceu à rainha Victoria na sua mansão de Waddesdon, Buckinghamshire, em 1890, você deveria ir preparado para uma experiência gastronômica memorável. A cozinha da mansão era famosa em toda a Inglaterra. 
Como acontecia sempre que Victoria era homenageada por um dos seus súditos, a rainha e sua comitiva comeram no salão principal da mansão e os outros convidados numa sala menor, ao lado. Começando pelos pratos de entrada – sopa rarefeita e trutas en gelèe – até as sobremesas, não se ouviu um ruído vindo do grande salão. A rainha estaria gostando da comida? Não estaria gostando? Tinha vomitado?  
Os pratos se sucediam sem que se ouvisse um pio vindo da rainha. Um comentário. Um grito de surpresa ou dor. Nada. Silêncio profundo. Arroz com camarões gigantes de Málaga? Silêncio. Aspargos brancos com molho hollandaise? Silêncio. Suflê poroso de claras coberto com folhas de ouro? Silêncio. Beignets vienenses com canela de Madagáscar? Nada. 
Finalmente, às quatro e meia da tarde, todos se convenceram que Victoria tinha odiado o almoço. Já fora embora havia muito tempo, fazendo questão de não agradecer o lorde nem cumprimentar o chef, que anunciou seu suicídio. Foi quando alguém olhou pela janela e viu que Victoria e seu séquito recém saíam da mansão, às quatro e meia da tarde! A rainha insistira em voltar para repetir, mais de uma vez, a codorna recheada com trufas e foie gras que era o ponto mais alto do menu. Desconfia-se até que levava algumas codornas na bolsa, para comer mais tarde, no palácio. Regozijo geral. 
Mas não estou lembrando essa bobagem pelo prazer da bobagem, ou para comparar os excessos do mundo vitoriano e a nossa inconsequência no trato com a tragédia da pandemia, que ameaça nos reduzir, todos, a relíquias de outra era. Esta é uma bobagem com uma missão, a de nos levar o mais longe possível do tétrico noticiário de todos os dias para, literalmente, pensarmos em outra coisa. E acho justo terminar a bobagem com a receita para codornas recheadas da rainha Victoria, para você pelo menos não ter perdido seu tempo até aqui. 
Coloque as codornas num ambiente escuro durante semanas, para engordar. Afogue-as em Armagnac. Recheie com trufas e foie gras. Coma pensando em outra coisa. 
É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 
 
 ]]></description></item><item><title>Retrospectivas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,retrospectivas,70003567077</link><description><![CDATA[ 
Retrospectivas de fim de ano servem para passar o passado a limpo e organizar nossas lembranças que, sem elas, seriam histórias sem nexo. O retrospectivista mais desatento da História foi Luis XVI que, na véspera da Revolução Francesa, escreveu no seu diário: “Tudo calmo, nenhuma novidade no reino”. A tradição de recapitular os principais acontecimentos do ano teria começado no ano 1, quando um viajante no deserto anotou no seu caderno de viagem a presença daquela estranha estrela no céu da Judeia, brilhando mais do que as outras, como que mostrando um caminho, e disse “Epa”.
 No jornalismo, uma retrospectiva de fim de ano é obrigatória, e fácil de fazer. Basta juntar fatos e feitos que se destacaram durante o ano, e pronto. O ano de 2020, que termina hoje, por exemplo, esteve cheio de noticias destacáveis, como todos os anos. É só reuni-las e teremos um típico ano com seus altos e baixos, esperando sua inclusão na retrospectiva. Como todos os anos. Certo? 
 Você deve estar brincando com os pobres autores de retrospectivas e com a humanidade em geral. Nenhum outro ano na nossa história foi tão diferente dos outros quanto 2020. Nenhuma outra retrospectiva foi – e continua sendo – tão inverossímil. Um vírus mal intencionado surgiu não se sabe de onde decidido a acabar conosco e, mesmo se não conseguir, alterar a vida sobre a Terra e a relação entre as pessoas de maneira inédita, com efeitos imprevisíveis no futuro de cada um. 
 Retrospectivas por vir terão que recorrer à ficção ou ao delírio para contar como foi 2020 e seus desdobramentos. Elas podem muito bem ser sobre a guerra da vacina que fatalmente acontecerá em poucos anos, ricos contra pobres lutando pela sobrevivência.
 Prevê-se que retrospectivas do futuro se ocuparão do comportamento de jovens em 2020 e depois, que desafiaram as recomendações de como enfrentar o vírus assassino e continuaram fazendo festas sem qualquer proteção, sugerindo que o vírus, além de todos os seus crimes, criara uma geração de desinformados, de alienados ou de suicidas.
 É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 ]]></description></item><item><title>Coltrane</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,coltrane,70003563491</link><description><![CDATA[ 
Dizem que quando ouviu John Coltrane pela primeira vez, Sonny Rollins, o saxofonista indiscutível da época, entrou em depressão. Interrompeu sua própria carreira e passou a treinar diariamente no meio de uma das pontes de Nova York, competindo com o ruído do trânsito e enfrentando ventos e nevascas, até se sentir capaz de voltar do autoexílio – ou até se resignar à existência de Coltrane. 
 Rollins continua em ação, que eu saiba, Coltrane morreu em 1967. Durante anos, tocando em conjuntos como o lendário quinteto do Miles Davis – inclusive na gravação histórica do Kind of Blue – e depois solo, Coltrane foi a referência no seu instrumento, no jazz. Ele disse certa vez que não havia ideia ou sentimento que não se pudesse expressar num sax tenor, e dedicou-se a explorar os limites do instrumento que mais se parece com a voz humana. 
Segundo alguns, a exploração de Coltrane foi longe demais. A combinação de destreza e fartura criativa acabava produzindo os chamados lençóis de som sem espaço para o raciocínio, que dificultavam a audição e influenciaram todos os sax tenores desde então, poucos com o mesmo talento de Coltrane. Que, em meio aos excessos, produziu obras-primas inesquecíveis. 
 Como aconteceu com outros na época e no mesmo meio, os excessos – no caso de Coltrane, a bebida e a heroína – derrubaram o músico, que buscou seu próprio autoexílio, até poder voltar, renovado, para sua fase mais criativa, na qual se misturariam religiosidade, misticismo e grande jazz. Esqueça títulos de álbuns inspiracionais como Um Supremo Amor e concentre-se no grande jazz.  
O sax tem uma vida relativamente curta como instrumento de jazz. Nos desfiles de rua em New Orleans, o que ia na linha de frente era o clarinete. O aparecimento do sax em todas as suas versões nas bandas de jazz dos anos 20 coincidiu com o aparecimento de grandes solistas, cada um inaugurando um legado para o som do seu sax. Coltrane deixou um legado difícil de reproduzir. O som do seu sax talvez seja a forma final que o instrumento pode atingir no jazz, deste lado da coerência. Mas quem quer coerência num gênio?  
*É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR,  
 AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 ]]></description></item><item><title>Bimbolem-os-sinos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,bimbolem-os-sinos,70003561979</link><description><![CDATA[ 
É Natal! É Natal! Bimbolem os sinos. Neva em Caruaru, onde nunca nevou antes, um feliz prenúncio de cocacolização total da nossa maior festa, depois do carnaval e das pernas de fora da Ivete Sangalo. Tartaruguinhas recém-nascidas correm na direção do mar, não para seguir seu destino biológico, como se pensa, mas para fugir do governo Bolsonaro antes que seja tarde, acenando bandeiras verde e amarelas como disfarce. Mas nem tudo é estados unidos no novo Brasil das queimadas, do ministro do Meio Ambiente que cuida só do meio porque o ambiente cuidará de si mesmo e do ministro da Saúde que ainda não decorou o endereço do ministério. Chegam notícias inquietantes do nosso interior. Dizem que Papai Noel foi visto fazendo churrasco das renas na beira de uma estrada no Norte, sob a neve, e vendendo os presentes das crianças com desconto. 
Mas é Natal! É Natal! Tudo se perdoa, tudo se esquece e tudo se justifica. O Brasil é o único país do mundo que é sua própria explicação. O único incomparável, pois só é comparável a si mesmo, dispensando exemplos, metáforas e alusões vindos de fora. O único que se basta como autoparódia. Você, brasileiro amador que ainda não se entendeu, pode evocar o Brasil que quiser sem medo de exagerar: é só imaginá-lo que ele se torna verossímil. Quem, anos atrás, acreditaria num governo Bolsonaro? E no entanto aí está ele, governando ou coisa parecida, sem máscara, o incrível homem elástico que, diariamente, desmente a si mesmo e todo o mundo aplaude. Imagine o seguinte: o Rodrigo Maia é um dos dezessete filhos do Bolsonaro, um parentesco que ninguém conhecia e o presidente nunca revelou. O desentendimento entre os dois é, na verdade, apenas um racha normal entre pai e filho. Impossível? No Brasil, “impossível” é apenas o outro nome de “vamos ver”. 
É Natal, gente! É Natal! Um dia o País acordou e deu com o Planalto cheio de generais sem voto postos lá por um capitão no meio da noite, o único golpe militar secreto da história dos golpes militares. Nem seu comportamento na tragédia da pandemia acabou com o mito da eficiência militar. Se um general não der certo, ponha-se outro no seu lugar, e que bimbolem os sinos.  
É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 ]]></description></item><item><title>Mascaras</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,mascaras,70003558552</link><description><![CDATA[ 
Um dia, ainda vamos rir de tudo isto, e nos internarão. 
OLHAR
 Esse seu olhar, quando encontra o meu, me deixa na dúvida: você é mesmo quem eu estou pensando? Devo cumprimentá-la, apostando que o resto do seu rosto é conhecido, ou não? A máscara antivírus nos transformou, todos, em pessoas semi-familiares. 
ASSIM
 Um dia, ainda vamos rir de tudo isto, criando um clima meio assim no grupo. 
MEIO ROSTO
 Máscaras personalizadas introduziram um novo tipo de relacionamento entre humanos. Você passou a dialogar com meio rosto. A falar com os olhos dos outros e apenas deduzir sua fisionomia. O que é mais expressivo num rosto humano, os olhos ou o resto tapado? O que você sabe sobre alguém pela máscara que escolheu?
 – Essa sua máscara...
 – Já que somos obrigados a usá-las, que pelo menos elas façam uma declaração. Que tenham alguma utilidade social, além de apenas tapar nossas caras. 
 – Qual é a declaração que faz a sua máscara?
 – É um posicionamento contra a discriminação de mulheres e negros no mercado de trabalho.
 – Engraçado... Não é essa a mensagem que ela me passa. 
 – É que tinha pouco espaço... Ela também pode significar descontração no escritório depois de um dia de trabalho ou, ainda, detalhes de Guernica. 
ADIVINHAÇÃO
 As máscaras obrigatórias também induzem a um inocente jogo de adivinhação. Que rostos, que surpresas elas escondem? E que ousadias permitem, desde que não se perca de vista que elas existem para combater o terrível vírus que ainda mata impiedosamente, em todo o mundo, e com o qual não se brinca? O jogo consiste em acertar que tipo de rosto corresponde a que tipo de olhos, e o vencedor ou a vencedora ganhar um beijo ou mais. Um jogo inocente, como se vê. Mas, do que este pobre mundo mais precisa, hoje, se não inocência, mesmo atrás de máscaras? 
UM DIA
 Um dia, nós ainda vamos rir de tudo isto, até nos darmos conta.
 ]]></description></item><item><title>Le-carre</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,le-carre,70003554787</link><description><![CDATA[ 
John Le Carré escrevia livros de espionagem para quem não queria ser visto lendo livros de espionagem, para quem fazia questão de ostentar seu gosto pelos prazeres do gênero, sem discriminação, ou para quem simplesmente buscava boa literatura popular, de qualquer gênero. Teve a sorte de ser o exemplo mais bem-sucedido da tradição anglo-saxônica de autores superiores produzindo para um grande público – gente como Eric Ambler, Len Deighton e, acima de todos, Graham Greene – sem sacrificar a qualidade literária. A sorte, ou a competência de Le Carré, foi a de reunir os três públicos num só mercado que, a partir do primeiro sucesso, 
O Espião que Saiu do Frio
, incluindo as adaptações para o cinema, nunca parou de crescer e render.
 A qualidade literária da obra de Le Carré é indiscutível. Pelo menos três dos seus livros – 
O Espião que Saiu do Frio, A Guerra no Espelho 
e
 A Vingança de Smiley 
– são modelos de roteirização e caracterização de personagens. O Smiley do título é George Smiley, fiel servidor do serviço secreto da Rainha, baixinho, gordinho, de óculos, obviamente traído pela mulher, um perfeito anti-James Bond. Smiley trava uma espécie de guerra fria particular com Karla, chefe do serviço secreto soviético. Não aposte contra os gordinhos.
 David Cornwell, o verdadeiro nome de Le Carré, teve uma infância difícil. Apanhava do pai, um notório trambiqueiro, e foi abandonado pela mãe. No governo, trabalhou como espião de segunda categoria, sem muitos riscos, mas aproveitou a experiência para adotar o jargão e dar autenticidade ao mundo que retrataria em 
O Espião que Saiu do Frio.
 Le Carré descreveu como ninguém, no seu primeiro livro de sucesso, o clima de crise no país e no seu serviço de inteligência com as revelações sobre espiões nas altas rodas do reino, e de traidores como Kim Philby entre a nobreza. De certa forma, em todos os livros que publicaria depois, Le Carré abordaria o dilema da traição, de indivíduos tendo que definir suas relações com um estado opressor e intratável como um pai violento. 
 É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 ]]></description></item><item><title>Poesia</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,poesia,70003523167</link><description><![CDATA[ 
Tem um personagem do Molière que um dia descobre, maravilhado, que falou prosa toda a sua vida, sem se dar conta. Também há os que fazem poesia sem saber. Na próxima vez que ouvir um bom contador, ou uma boa contadora de anedotas – ou um bom contador ou uma boa contadora de qualquer tipo de narrativa –, preste atenção no domínio que têm de ritmo, métrica e outras técnicas da arte poética. Os “stand-ups” praticam a poesia inconscientemente melhor do que ninguém. Certamente melhor do que os poetas de propósito, geralmente maus declamadores.
 *
 Não sei de quem é a frase mas acho muito boa. “A poesia nunca termina. Ela é apenas abandonada”. Perfeito. Sempre há mais poesia além da que foi publicada ou foi para a gaveta. Ninguém sabe quando e como o poema terminaria, se terminasse um dia. Muito menos o poeta, que não tem nenhum poder sobre o seu próprio poema depois de escrevê-lo, salvo o de destruí-lo. Mas mesmo destruído o poema não acaba. Fica abandonado em algum lugar, latejado como um sapo.
 *
 O Ferreira Gullar também deixou uma boa frase. Respondendo sobre a utilidade da arte, disse: “A arte é necessária porque a vida não basta”. 
 *
 Viver não basta. Viver qualquer um vive. Bote poesia na sua vida e veja a diferença. O efeito é instantâneo.
 *
 A editora Alfaguara acaba de lançar a poesia completa de 
João Cabral de Melo Neto
, um belo livro de capa dura para nos lembrar como é bom, de tempos em tempos, redescobrir João Cabral de Melo Neto.  
O João Cabral, por exemplo, de 
Morte e Vida Severina
: 
“A quem estais carregando,
 irmãos das almas
 embrulhado nessa rede?
 Dizei que eu saiba.
 – A um defunto de nada,
 irmão das almas,
 que há muitas horas viaja
 à sua morada.
 – E sabeis quem era ele,
 irmãos das almas,
 sabeis como ele se chama
 ou se chamava?
 – Severino Lavrador 
 irmão das almas,
 Severino Lavrador,
 mas já não lavra.
 E de onde que o estais trazendo,
 irmãos das almas,
 onde foi que começou 
 vossa jornada?
 – Onde a Caatinga é mais seca,
 irmão das almas,
 onde uma terra que não dá
 nem planta brava”. 
É ESCRITOR, CRONISTA, TRADUTOR, AUTOR DE TEATRO E ROTEIRISTA
 
  
 ]]></description></item></channel></rss>