<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Luis-fernando-verissimo - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/luis-fernando-verissimo</link><description>Coluna do Luis-fernando-verissimo - Estadao</description><item><title>80-concubinas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,80-concubinas,70003405755</link><description><![CDATA[ 
Epifânio era um bispo conhecido pelo rigor dos seus princípios. No século 4.º, quando a Igreja definia seus próprios dogmas em longos debates, Epifânio representava a ortodoxia conservadora que a mantinha no caminho da verdade, mesmo que essa “verdade” fosse o que mais se discutia na época. Pela firmeza das suas posições, Epifânio tinha enorme influência sobre os outros bispos e na redação das “verdades” consagradas nos concílios como doutrinas. Para garantir a pureza das verdades reveladas, Epifânio identificou 80 heresias a serem banidas dos ritos e sacramentos da Igreja.
 Mas Epifânio não conseguiu dormir naquela noite. Sua identificação de heresias estaria certa? (Agostinho produzira sua própria lista, com 83 heresias). 80 seres humanos seriam marcados como hereges e atravessariam os tempos com aquela cicatriz moral. E quem era ele – um mero mortal, um mortal especial pela sua relação especial como Deus, mas um mortal assim mesmo –, quem era ele para determinar quem era um herege e quem era um equivocado? 
 E então Deus atendeu às preces de Epifânio, que lhe pedia ajuda, uma orientação que fosse. E Deus dirigiu os passos de Epifânio à sua Bíblia, e instruiu Epifânio a abrir a Bíblia nos Cantares de Salomão, onde estava escrito: “Sessenta são as rainhas, e oitenta as concubinas, e as virgens sem número”. E Deus disse que aquela era sua mensagem, e que as oitenta concubinas confirmavam o acerto de Epifânio em identificar os hereges e bani-los dos ritos e sacramentos da Igreja. E Epifânio foi dormir satisfeito, certo de que fora justo. E não lhe ocorreu perguntar o que hereges tinham a ver com concubinas.
 A história do bispo Epifânio é verdadeira, só não sei o que significa. Talvez que qualquer coisa pode ser uma mensagem de Deus, se você está disposto a acreditar em qualquer coisa. Ou então que não é preciso muito para convencer conservadores a caçar hereges. 
 ]]></description></item><item><title>Florescendo</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,florescendo,70003400798</link><description><![CDATA[ 
Preciso dizer que a cerejeira do nosso quintal está florindo, e que nossa cerejeira nunca esteve tão linda. Preciso encontrar uma maneira inspirada de descrevê-la e fazer justiça à sua beleza. E preciso ser rápido, porque o florescimento das cerejeiras é rápido. Elas não podem esperar a inspiração. Nem esperar que brote um poeta providencial do chão para cantá-las às pressas. No Japão, onde são símbolos nacionais, as cerejeiras representam o efêmero, o fugidio, o passageiro. Enfim, a vida.  
Existem três tipos de cerejeiras (nome científico “ceresos”, classificação “prunos”): cerejeiras que dão cerejas comestíveis, cerejeiras que dão cerejas não comestíveis e cerejeiras que não dão cerejas nem qualquer outro tipo de fruta e só existem para florescer e nos maravilhar. A cerejeira do nosso quintal é do terceiro tipo, sem outra obrigação fora a de ser bonita. Ela não produz nada além da própria beleza, ela simplesmente é. E brilha, rapidamente. 
No Japão, onde são adoradas, as cerejeiras têm significados místicos e inspiram lendas e histórias sobre suas origens. Segundo uma dessas lendas, um ser celestial feminino chamado Konohana Sakoya, desceu à Terra perto do Monte Fuji e transformou-se na primeira cerejeira, com poderes que incluíam os de revigoramento sexual dos seus adoradores. Faz parte dos hábitos japoneses o que chamam de “hanami” (que quer dizer “contemplação”) e consiste apenas em ir para a rua admirar as cerejeiras na época da floração. E... 
Não consigo. Eu estava disposto a escrever sobre qualquer outro assunto menos os mais de 100 mil mortos na tétrica aliança entre a pandemia e o descaso oficial do governo brasileiro com a pandemia, até sobre uma cerejeira florescendo no nosso quintal, mas não consegui. Tentei, mas não consegui. A cerejeira do nosso quintal estava sofrendo uma transformação diante dos meus olhos, enquanto eu escrevia. Transformava-se num monstro de culpa não expiada por mais de 100 mil mortos. Não, mais terrível ainda: um monstro sem culpa. Um monstro ocupado em ser só ele, porque nada, nem um único morto, era como ele. Nós não temos a desculpa da cerejeira, a desculpa monstruosa de não poder fazer nada.  
 
 ]]></description></item><item><title>Supremacias</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,supremacias,70003397102</link><description><![CDATA[ 
Wade Davis é um antropólogo canadense formado em Harvard com vários livros publicados (nenhum, que eu saiba, traduzido no Brasil). Num artigo recente ele compara o horror do coronavírus com outras pandemias que mudaram o curso da História, como a Peste Negra, que liquidou metade da população da Europa no século 14 e causou revoltas e privações que, por sua vez, acabaram com o feudalismo que dominara o mundo por mil anos. Para Davis, entre os estragos provocados pela nova pandemia está o fim da supremacia americana.
 O autor divide a História em supremacias. O século 15 seria o da supremacia de Portugal, com sua voracidade por mares nunca antes navegados. O século 16 seria da Espanha. O 17, da Holanda. O 18 da França e o 19 da Inglaterra. A partir do fim da 2.ª Guerra Mundial, séculos sem fim seriam dos Estados Unidos, que saíram da 2.ª Guerra como a maior potência do mundo, capaz de não apenas ajudar a Europa a se recuperar dos estragos deixados pela guerra como distribuir os benefícios da sua supremacia entre uma imensa classe média interna (taxando os mais ricos em quase 90% da sua renda, é bom lembrar). Uma classe consumidora formada em grande parte pela geração que voltava da guerra com direito a educação subvencionada e a certeza de emprego numa economia mobilizada pelo tal complexo militar industrial, que nunca se desmobilizou. 
 O século americano durou pouco, segundo Davis, porque os americanos não entenderam sua própria excepcionalidade, ou se julgaram excepcionais pelas razões erradas. A classe bilionária é subtributada, o capital desenfreado comanda as transações num sistema financeiro que existe para servir a classe bilionária, questões como a desigualdade e os conflitos raciais só pioram no país – e ainda me elegem o Trump! Davis é professor no Canadá e usa o contraste entre as duas sociedades para criticar os Estados Unidos, que até hoje não tem um sistema de saúde pública parecido com o dos canadenses, ou da maioria dos países civilizados do mundo. Não sei o que o professor conhece da situação no Brasil com relação ao coronavírus. Se souber o que andam fazendo por aqui, ele talvez pegue mais leve com o Trump. 
 ]]></description></item><item><title>A-segunda-vinda</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-segunda-vinda,70003392643</link><description><![CDATA[ 
O padre Alonso saiu quase correndo de dentro da igreja. Agitadíssimo. Dizendo: 
– Ele vem aí! Ele vem aí!
 Juntou gente em volta do padre na praça em frente à única igreja da cidadezinha onde Alonso era o único padre. Tentaram acalmá-lo. O padre tinha quase 90 anos. Não podia se agitar daquela maneira. 
 – Quem é que vem aí, padre?
 – Jesus Cristo.
 As pessoas se entreolharam. Jesus Cristo?!
 – Está na Bíblia – disse o padre, ainda ofegante. – A segunda vinda de Cristo. 
 – Mas Cristo vai voltar logo pra aqui?
 – Chega na sexta-feira. Estive conversando com o pai dele, que me pediu para recebê-lo.
 – O pai dele é...
 – Deus. Me disse que Jesus é uma pessoa muito simples e não quer nenhuma festa. Mas vamos ter que decorar a igreja. Pelo menos botar umas flores...
 – Jesus vai chegar na nossa igrejinha? Nesta nossa cidadezinha de nada? Tinha que ser recebido pelo papa, no Vaticano!
 – Foi o que eu disse pro pai dele, mas parece que Jesus quer, inclusive, evitar aglomerações, por causa do vírus. E quer distância do Vaticano, que considera um desperdício para pura ostentação de riqueza.  
Entre as pessoas que cercavam o padre Alonso, metade não tinha dúvidas de que a profecia bíblica se cumpria, mesmo numa cidadezinha de nada como a delas, que entraria para a História, e metade não tinha dúvidas de que o padre Alonso estava delirando. Mas todas, por via das dúvidas, passaram a planejar a segunda visita de Jesus.  
Algum tipo de solenidade teria que haver, mesmo contra a vontade de Jesus. Deveriam avisar o prefeito e demais autoridades municipais que a cidade recebia aquele visitante ilustre ou evitar a politização do fato? Jesus aceitaria fazer uma sessão de autógrafos? Detalhes práticos precisavam ser decididos. Por exemplo: o que comeria Jesus? A sopa de capelete da Nonna Sofia como preâmbulo a massas e galetos infindáveis, famosos em toda a região, agradariam a Jesus ou ele insistiria na sua dieta de pão ázimo e peixe salgado?  
E o maior problema de todos: o alojamento. Onde colocariam Jesus para dormir, já que a cidadezinha não tinha hotel? Alguém lembrou o motel “Happy Hour” que ficava na entrada da cidade, mas todos acharam que não ficava bem. E o próprio Jesus pediu para não se preocuparem, ele se sentiria à vontade em qualquer manjedoura. 
E tudo se resolveu quando o padre Alonso contou que Deus fizera contato com ele para dizer que a segunda vinda do Cristo fora cancelada. Tinham concluído que não era a hora. 
 ]]></description></item><item><title>Delivery</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,delivery,70003388965</link><description><![CDATA[ 
Nada simboliza melhor nossa submissão ao colonialismo cultural do que dizer “delivery” em vez de “entrega”. Por nenhuma razão especial, salvo subserviência ao império da língua inglesa, começou-se a substituir o perfeitamente adequado, claro, inteligível e nosso “entrega” por “delivery”. Que não significa nada além de simples entrega. De qualquer coisa – até de pizza.
 Antes você ainda encontrava quem concordasse com sua revolta.
 – “Delivery”! A que ponto chegamos!
 – Ridículo, né?
 – Ridículo! Qualquer lojinha, qualquer boteco, oferece “delivery”. Por que não “entrega”?
 – “Entrega a domicílio”... É bonito isso.
 – O português é uma língua bonita.
 – Quem precisa do inglês?
 Hoje é mais difícil encontrar um aliado na luta contra o entreguismo linguístico. As pessoas já aceitam o inglês como uma alternativa ao português, como a língua que nos espera no paraíso quando formos todos americanos. Ainda não chegamos lá, mas já temos o vocabulário.
 – Você não acha “delivery” em vez de “entrega” o fim?
 – Não sei... “Delivery” me parece mais fino.
 Paciência. “Delivery” em vez de “entrega” acaba só tendo importância para quem desespera de um país cujo povo tem vergonha da própria língua. O coronavírus, que está alterando tudo em nossas vidas, não poderia deixar de mudar nosso modo de falar, e impor o que deve nos preocupar nesta hora obscura da nacionalidade. “Delivery” pertence à linguagem prática da crise. Ainda mais com tanta gente trancada em suas casas esperando o “delivery” da pizza. 
 Fora da crise, a submissão continua. Como sabe aquela mãe que não consegue entender para onde vai seu filho adolescente.
 – É um draivitru, mãe.
 – O quê?
 – Um draivitru.
 A mãe jamais entenderá o que é um “drive-thru”. 
  
 ]]></description></item><item><title>Pombas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,pombas,70003384429</link><description><![CDATA[ 
Num dia do ano 1859, o editor de uma respeitada revista inglesa chamada Quarterly Review recebeu os originais do livro de um certo Charles Darwin, que leu e achou interessante, mas que, na sua opinião, não atrairia muitos leitores. O editor aconselhou Darwin a escrever sobre pombas. O público adorava livros sobre pássaros. E o título do livro de Darwin não ajudava: Sobre a origem das espécies por meio da seleção natural ou a preservação de raças favorecidas na luta pela vida. Pouco comercial, segundo o editor, que mesmo assim concordou em publicar o livro, com uma tiragem de 1.250 exemplares, vendidos todos num dia só. Desde então e até hoje o livro não parou de vender, e nunca deixou de ser discutido. Nada mal para um autor que, se não tivesse publicado sua teoria sabendo o alvoroço que provocaria, nunca seria mais do que um anônimo naturalista provinciano especializado em minhocas.  
O alvoroço continua. Quase 160 anos depois, muita gente ainda prefere que Darwin tivesse seguido o conselho de escrever sobre pombas. Os índices de leitura de horóscopos atestam o fracasso de Copérnico em convencer a humanidade de que a Terra não é o centro do Universo, como ela ainda pensa. A ciência em geral tem tido um péssimo desempenho na tarefa de vencer a crendice e o obscurantismo, embora a versão “oficial” da História humana desde, pelo menos, o século 18 tenha sido a de conquistas irreversíveis da razão secular, com alguns soluços de irracionalidade. 
Darwin também não convenceu muita gente. Numa enquete recente, mais de 70% dos americanos pesquisados responderam que preferem a explicação bíblica da origem da sua espécie à de Darwin. Em vários Estados americanos há leis que obrigam o ensino da versão bíblica juntamente com a da evolução, que deve ser identificada como apenas uma especulação teórica em contraste com a palavra de Deus. A influência do fundamentalismo religioso cresce na política e nos costumes do mundo e, cada vez mais, do Brasil. E ainda por cima, ou por baixo, vem a pandemia mexer com nossos nervos.
 ]]></description></item><item><title>Bezos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,bezos,70003380245</link><description><![CDATA[ 
O americano Jeffrey “Jeff” Bezos começou a Amazon, uma empresa de comercio “on line”, em 1994, na garagem da sua casa. Hoje, Bezos é o homem mais rico do mundo. Sempre que vejo uma foto dele com sua careca reluzente penso na estatueta de um buda que temos em casa. Além de careca, nosso pequeno buda tem uma barriga proeminente e é uma tradição da casa, em toda noite de Ano Bom, esfregarmos a barriga do buda para termos sorte no ano que se aproxima. Tem dado certo. Não sei se existe uma tradição parecida na casa do Bezos. Talvez no Ano Bom se reúnam todos na garagem da sorte, e Bezos deixa que façam o que quiserem com sua careca, pois certamente dará dinheiro. Tudo o que Bezos toca ou permite que toquem vira ouro, como num conto de fada. Ele e sua mulher MacKenzie divorciaram-se, não faz muito. Não se sabe quanto, exatamente, coube a MacKenzie como reparação pela separação, especula-se que ela tenha recebido 25% das ações de Bezos na empresa. O fato é que MacKenzie agora é a 13.ª pessoa mais rica do mundo.
 O jornal inglês 
The Guardian
, com um certo mal disfarçado orgulho bairrista, comparou a fortuna de Bezos com a de outras potências mundiais, como Nike e McDonald’s. Segundo 
The Guardian
, Bezos poderia comprar as duas. Comprou o jornal 
Washington Post
. E, se quisesse, poderia comprar os quatro maiores bancos da Inglaterra, juntos. Como Bill Gates (segundo mais rico), Bezos dá dinheiro para programas sociais e caridades, mas não tanto. Não assinou o pacto feito por Gates e o investidor Warren Buffett que incentiva os mais ricos a aplicar pesado na guerra contra o coronavírus e tem sido mesmo o exemplo mais citado de trilionários que multiplicam seus lucros enquanto o restante da humanidade sofre. Mas a culpa é da careca, que continua fazendo tudo à sua volta virar ouro. Como num conto de fada.
  
 ]]></description></item><item><title>Ezequiel</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,ezequiel,70003375985</link><description><![CDATA[ 
Ouvi, judeus da Babilônia. Sou Ezequiel, vosso profeta, e vim consolar-vos no vosso exílio. Sim, Ezequiel, profeta de todo os exilados do mundo. Como vocês, também sou um desterrado na minha própria casa. Pela frente da minha casa passa o Rio Quebar, mas o Rio Quebar não nos traz consolo. O Rio Quebar traz os dejetos da Babilônia. O Rio Quebar traz os maus cheiros da Babilônia. Ah, como está longe Jerusalém.
 *
 Vocês me conhecem, judeus da Babilônia. Sou profeta profissional há muitos anos, e ainda não errei uma profecia. O profeta Daniel diz que acerta mais do que eu, mas o profeta Daniel inventou uma estranha forma de profecia, a profecia depois do fato. Mas nada contra o profeta Daniel, ele também sonha com o fim do nosso exílio e é um bom papo, quando nos reunimos, usando máscaras, para suspirar por Jerusalém. Daniel nunca previu nada como o profeta João com o seu Apocalipse, que até agora não aconteceu, mas ele diz que será espetacular. Vocês sabiam que eu e o Daniel somos os únicos personagens que podem ser chamados de filhos de Deus, na Bíblia? Estamos bem de parentes, ou o quê?
 *
 Quanto tempo durará essa insólita situação, estar na Babilônia sem estar na Babilônia, estar na Babilônia sem poder sair de casa a não ser mascarados, estar na Babilônia e sonhar com Jerusalém? Não sei. Não tenho bola de cristal, apesar do que dizem meus críticos. Decidi abrir uma escola para profetas. Apareceram vários alunos com supostas vocações para profetas, mas todos com a intenção de fazer carreira como meteorologistas depois da formatura, mostrando uma lamentável ignorância da dignidade da profissão. Como se para ser profeta bastasse a barba comprida!
 *
 Não nos desesperemos, judeus da Babilônia. Façam as malas. Sairemos em caravana do nosso exílio doméstico, e eu irei à vossa frente. O Daniel me avisa que talvez não seja prudente viajar agora. Ele teve uma visão de gafanhotos atacando a caravana. Milhares de gafanhotos. Protestei. Praga de gafanhotos era uma coisa antiga. Não se usava mais. Vamos em frente! Está longe, Jerusalém.
  
 ]]></description></item><item><title>Retratacoes</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,retratacoes,70003372749</link><description><![CDATA[ 
O vice-presidente Hamilton Mourão, comentando a declaração do Gilmar Mendes sobre o envolvimento dos militares no que, a cada nova contagem de mortos pelo coronavírus, mais se parece com um genocídio, disse que, se Mendes tivesse grandeza moral, deveria se retratar. Entende-se a reação dos militares à declaração do ministro do STF, que se referia ao fato de o Ministério da Saúde estar ocupado de cima a baixo por militares que, presume-se, pouco entendem do assunto, mas estão na linha de frente contra a peste mortal assim mesmo. Já na guerra de palavras entre Forças Armadas e um ministro do Supremo, talvez o problema esteja na escolha das palavras. Ninguém gosta de ser chamado de cúmplice de um massacre, Gilmar. E Mourão, antes de reclamar da falta de grandeza moral de alguém, lembre-se que jamais se ouviu qualquer tipo de autocrítica das Forças Armadas brasileiras pelos desmandos da ditadura.
 Mas esse negócio de retratação é complicado. Quem deveria se retratar pela inação do Ministério da Saúde é quem demitiu um ministro que parecia competente e outro que até hoje não sabe o que lhe aconteceu e, no fim, chamou um militar para comandar outros militares, num processo de simplificação – quando em dúvida, chame um general – que tem norteado, se é que cabe o termo para descrevê-lo, um governo perdido. Quem deve se retratar é Bolsonaro & Filhos. Mas, espera lá. Quem foi que os elegeu? A culpa é da tal democracia, que inventaram quando a monarquia ia tão bem e dava bailes tão bonitos? A culpa é da República? A culpa é dos portugueses? Tinham que descobrir o Brasil, logo o Brasil?
 Se um Ministério da Saúde abandonado no meio de uma pandemia à sua própria sorte, ou à sorte dos seus próprios militares, representa alguma coisa é a grande culpa da elite brasileira por tudo que ela deixou de fazer através da nossa história e pelo qual nunca se retratou. Você não constrói a sociedade mais desigual do mundo sem que isso seja uma obra de anos, deliberada, com a notória ausência de qualquer tipo de grandeza moral. 
 ]]></description></item><item><title>Falsidades</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,falsidades,70003368369</link><description><![CDATA[ 
O polegar opositor não era apenas o dedo que começara a nossa transformação de bicho em gente, permitindo ao pré-homem catar piolhos nos pelos do próximo, segurar um bastão com firmeza para usá-lo como arma na cabeça do inimigo e outras conquistas da civilização. Através dos anos, o dedão opositor foi adquirindo outras utilidades, como a da sinalização a distância. No Coliseu de Roma, por exemplo, polegar virado para baixo significava que o público queria ver a vitória do leão, polegar para cima a vitória do gladiador, aos gritos de “poupem o desgraçado!”. 
 Fora do Coliseu, a comunicação também funcionava. Polegar para cima queria dizer “positivo!”, “legal”, “tudo bem em casa?”, etc. Polegar para baixo: “A coisa está preta”. Não faz muito, surgiu um historiador revisionista com a tese de que era o contrário: polegar pra baixo, vitória do gladiador; polegar pra cima, vitória do leão. Tudo bem. Mas não podemos deixar de pensar nos gladiadores – e também nos leões, claro – injustiçados pela confusão histórica e a falta de clareza das regras do Coliseu.  
A culpa é do cinema americano, que espalhou pelo mundo hábitos e convenções que o mundo nunca teve, e erros que se eternizaram, é verdade, com a nossa cumplicidade. Desde que começamos a ir ao cinema, nunca nos ocorreu protestar contra as falsidades que o cinema nos impingia com a maior cara de celulose. Brigas entre mocinho e bandido sem nenhuma proteção nos pulsos que, depois de se soquearem até arrasarem o saloon, não ficavam com uma marca no rosto, e ficavam com todos os dentes. Durante as lutas, ouvia-se um som jamais reproduzido fora de uma trilha sonora de filme, o som falso de punho se chocando com queixo.  
Em filme americano, depois de receber uma notícia surpreendente por telefone, o protagonista invariavelmente olha para o fone como se esperasse ver ali o que o surpreendera. Não há notícia de que em qualquer lugar do mundo, em qualquer tempo depois da invenção do telefone, alguém tenha feito o mesmo gesto. E quantas vezes não invejamos o personagem que, com pressa para sair de um restaurante, deixa o dinheiro certinho na mesa sem precisar olhar a conta? Só em Hollywood. 
 ]]></description></item></channel></rss>