<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Luis-fernando-verissimo - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/luis-fernando-verissimo</link><description>Coluna do Luis-fernando-verissimo - Estadao</description><item><title>Chocolate</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,chocolate,70003358168</link><description> 09 de julho de 2020 | 03h00 
Na terça-feira, dia 7/7, foi o Dia Mundial do Chocolate. O Brasil é o sétimo produtor mundial de chocolate. Você sabia disso? Você leu em alguma página da nossa imprensa comuno-sensacionalista que o Brasil é o sétimo produtor mundial de chocolate? Viu em alguma manchete fake de jornal ou reportagem tendenciosa de TV? Não viu. Provavelmente viu outro ataque ao presidente Bolsonaro e seus filhos, mas nada sobre chocolate. Viu outra aborrecida estatística sobre os mortos nesta tal de pandemia, que ninguém está acreditando muito, mas nada sobre chocolate. Viu o destaque que dão a bobagens como a demora do presidente em nomear um ministro da Saúde, como se todo mundo não entendesse que a pressa é inimiga da perfeição. Mas nada de chocolate.
 A imprensa poderia se redimir da sua parcialidade desonesta se fizesse alguma alusão à data, como mostrar o presidente tomando um chocolate quente, depois passando a mão pela boca e fazendo “aah”. Não faltariam curiosidades sobre chocolate a serem exploradas, nem que fosse só para a imprensa mudar de assunto. Quanta gente sabe que o chocolate foi levado da América para a Europa no século 16 e, durante muito tempo, foi considerado um afrodisíaco? Ou a importância do cultivo do cacau na economia da Bahia em geral e na literatura do Jorge Amado em particular? Daria para encher edições inteiras de jornais e revistas que hoje só desperdiçam espaço com críticas ao governo, com histórias e receitas de chocolate.
 Mas não, o Dia Mundial do Chocolate passou em branco. Nossa imprensa parcial e desonesta perdeu a oportunidade de criar um clima favorável ao governo, portanto de paz, no País – mesmo por apenas um dia. Somos um dos maiores produtores de chocolate do mundo, gente! Temos do que nos orgulhar, apesar da imprensa dizer que não. Há razão para o otimismo, apesar da realidade insistir que não há. Concentre-se no chocolate e esqueça a realidade.
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Cabelos-molhados</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,cabelos-molhados,70003354313</link><description> 05 de julho de 2020 | 03h00 
A primeira a reclamar foi a mulher do Tito. O Tito estava saindo de casa e a mulher barrou o seu caminho. 
 – Espera lá, Tito.
 – Que foi?
 – Onde você vai?
 – Como, onde eu vou?
 – Todas as quintas-feiras, depois do jantar. Você acha que eu não noto? Que eu sou uma pateta? Uma idiota? Todas as quintas-feiras, na mesma hora, você sai de casa. Onde você vai?
 – Marilene...
 – Não, eu quero saber. É outra mulher, é? Outra família? Aposto que você tem outra família. A família das quintas. 
 – Marilene...
 – Não, pior! Você sai e volta com o cabelo molhado. Volta com o banhinho tomado, no motel. Aposto que depois do banho a outra passa talquinho.
 – Você está me fazendo uma grande injustiça, Marilene.
 – Injustiça?!
 – Eu não posso dizer onde eu vou.
 – Não pode por quê?!
 – Um dia você vai saber por quê. E vai saber como foi injusta. 
 – É alguma coisa secreta?
 – É, Marilene. E não posso dizer mais nada.
 Depois, no encontro com a turma, Tito contou da desconfiança da mulher. Entre os outros da turma, os casados ainda não tinham enfrentado cobrança parecida em casa e os solteiros só deram risada do problema dos casados com suas mulheres. E todos foram tratar do que os reunia nas noites de quinta-feira, a propina para o dono da cancha de futebol sete deixar usarem a cancha, incluindo a iluminação, o cuidado para que ninguém – nem as mulheres – ficasse sabendo do seu jogo clandestino, que desafiava as medidas de combate ao coronavírus impostas pelas autoridades, e o uso dos chuveiros depois dos jogos.
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Os-proximos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,os-proximos,70003350852</link><description> 02 de julho de 2020 | 03h00 
Você já deve ter se perguntado onde o governo Bolsonaro & Filhos vai buscar seus colaboradores e ministros. A Nação geralmente só fica sabendo quem são quando já é tarde, eles ou elas já tomaram posse e já se descobriu que não servem. Às vezes, não servem porque são tão melhores do que o Presidente que causam inveja e são chutados – caso do ministro da Saúde que teve a audácia de entender de Saúde e, portanto, não podia durar – ou tão ruins que eram até divertidos, como o ministro da Educação que recomendava prizão com “z” para os juízes do Çupremo. 
 Pode-se imaginar uma reunião de Bolsonaro & Filhos com assessores para escolher um ministro. Alguém sugere um nome.
 – Quem é esse cara? – quer saber Bolsonaro & Filhos.
 – Ninguém conhece.
 – É perfeito!
 Como um serviço à Nação, adianto aqui alguns nomes que, cedo ou tarde, chegarão a um ministério do atual governo e o que os jornais descobrirão, sobre cada um, tarde demais.
 Terencio Godiva de Vieira Tararé. Vulgo Terê. Ministro da Justiça. Nada que o desabone, uma vez esclarecida a questão dos terrenos na Barra e do miliciano loiro.
 Dagoberto Luxemburgo Pitti. Vai para a Economia, quando o Guedes finalmente desistir. O diploma da Universidade de Chicago é falso, mas ele tem bom trânsito no Planalto. 
 Suertina Conceição. Senadora, nunca apareceu no Senado, mas joga no seu time de vôlei. Provável ministra do Meio Ambiente, defende a privatização da Amazônia, se lhe explicarem onde fica.
 Ludwig Von Silveira. Correntes do governo não se conformaram com a queda do secretário da Cultura, que se apresentou plagiando Goebbels sobre um fundo musical de Wagner e querem tentar de novo, desta vez com o Silveirinha tocando Granada no acordeão. 
 Panzer Godinho. General, vai para o ministério que escolher e pode estacionar seu tanque onde quiser. Pelos velhos tempos. 
  
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Inesqueciveis</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,inesqueciveis,70003346966</link><description> 28 de junho de 2020 | 03h00 
Tivemos a seleção brasileira de 70 e tivemos as suas circunstâncias – ou seus mitos. Que mitos resistiram ao tempo e quais foram desmentidos ou esquecidos? O técnico João Saldanha disse mesmo que não convocaria o Pelé porque o Pelé era míope? Saldanha largou a seleção que iria ao México porque os militares no poder, a começar pelo presidente Médici, estavam se metendo demais no seu trabalho, inclusive pedindo a convocação do centroavante Dario? Ou não foi bem assim?  
Não importa. O que deixou mais saudades foi o inédito anúncio feito pelo Saldanha, como primeiro ato do seu mandato, do time que ele tinha pronto na cabeça, do goleiro ao ponta-esquerda. O time que acabou ganhando no México não foi o do Saldanha, foi o do Zagallo, que o substituiu, mas isso também não importa.  
Entre o time que o Saldanha tinha na ponta da língua e o que jogou no México, tudo virou mito.
 *
 Na opinião de muitos, os dois melhores times do Brasil foram os das nossas derrotas mais pungentes, as seleções de 50 e de 82. Qual seria o resultado do encontro entre essas seleções brasileiras de diferentes épocas? Muita gente opina que os dois melhores times do Brasil de todos os tempos foram justamente os das nossas duas derrotas mais inesquecíveis (esquecendo-se, misericordiosamente, dos 7 a 1 de 2014).  
Um jogo da seleção de 58 com a seleção de 70 seria um encontro de Pelés, o Pelé com 17 anos e o Pelé com quase 30. Um Pelé começando e um Pelé experiente. Time por time, sei não. Uma comparação jogador a jogador não seria fácil, fora obviedades como o Nilton Santos comparado com o Everaldo. A superioridade do Garrincha sobre o Jairzinho, mesmo levando-se em conta a enormidade que o Jairzinho jogou no México, seria incontestável.  
Em outros casos, nem caberia comparação. Vavá e Tostão? Tostão, claro. Rivellino também era um falso ponteiro, como o Zagallo, mas tinha os recursos do drible curto e do chute forte que Zagallo não tinha. Enfim, quem ganharia? 
Acho que o jogo seria decidido por um dos dois Pelés. Eu apostaria no Pelé maduro.
 *
 A seleção de 82, de Junior, Cerezo, Sócrates, Zico, Falcão e etc., talvez fosse a melhor das quatro. Mas aquela foi uma geração brilhante, sem apoteose. Ficou faltando a apoteose.
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Mundos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,mundos,70003343724</link><description> 25 de junho de 2020 | 03h00 
Mansfield Park foi o terceiro livro da romancista inglesa Jane Austen. Publicado em 1814, foi considerado por alguns sua obra mais madura e por outros, a mais chata. Para o crítico Edward Said, foi a mais típica. Said a escolheu como exemplo para a tese, incluída no seu livro Culture and Imperialism, que detonava a ideia da neutralidade moral das metrópoles diante dos horrores cometidos nas suas colônias. Para Said, não havia distância entre o claro mundo de Jane Austen e o mundo sombrio dos seus domínios, dos escravos tratados como bichos, dos nativos escravizados e das guerras sujas entre impérios. 
 Pensei em Jane Austen ao ler que, no Museu de História Natural de Nova York, iriam tirar uma estátua de Theodore Roosevelt, que está lá há anos. Não confundir o “Teddy” Roosevelt com o Franklin Roosevelt: os dois eram quase que opostos. Theodore, 26.º presidente dos Estados Unidos, era um homem de ação, um caçador beirando o folclórico, e chegou a personificar a política agressiva do seu país com relação a nós aqui embaixo. Franklin foi o homem do “New Deal”, o programa de recuperação econômica que tirou o país da Grande Depressão com forte intervenção do Estado em planos sociais, e que salvou o capitalismo americano dele mesmo. 
 Theodore Roosevelt não foi exatamente um herói nem da direita nem da esquerda ou um símbolo de qualquer outra espécie. Na estátua de bronze, de tamanho natural, Theodore vem a cavalo, imponente, seguido por duas figuras a pé, um índio e um negro. Para entender o banimento do monumento, é preciso vê-lo como o Edward Said viu Mansfield Park, não com outros olhos, mas com olhos de outro mundo. Os americanos estão revendo a sua história para mudá-la. Estátuas de líderes na guerra perdida da secessão e bandeiras usadas na mesma derrota não podem mais ser ostentadas desafiadoramente, como eram. Hoje, o índio e o negro que seguem atrás do Theodore significam outra coisa, outros tempos. Outros mundos. “Teddy” só teve o azar de entrar no meio da transformação.
  
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Cantarolando</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,cantarolando,70003339854</link><description> 21 de junho de 2020 | 05h00 
“Existirmos: a que será que se destina?” Caetano. Bom Caetano. Por que será que eu sempre cantarolo essa música do Caetano no banheiro, na frente do espelho? E só essa frase, e sempre na frente do espelho? Eu nem sei o resto da música. Cantarolo sem saber a música ou a letra. Só tenho direito a um verso cantarolado na frente do espelho, o resto não é da minha jurisdição. Não sou o responsável. Cantarolo “Existirmos: a que será que se destina?” e cumpro com minha obrigação de todos os dias. 
Mas hoje de manhã foi diferente. Eu estava escovando os dentes ou fazendo a barba ou espremendo os cravos, sei lá, quando me dei conta de que estava cantarolando a música com mais força do que de costume, num registro quase operístico. Eu estava berrando no banheiro. E veio a revelação! Na noite anterior, eu lera que cientistas ingleses tinham calculado que 36 civilizações teriam condições de se comunicar entre elas e conosco, na Via-Láctea. O cálculo dos ingleses pressupunha que, nessas hipotéticas civilizações, alguma forma de vida inteligente teria se desenvolvido e crescido junto com a da Terra que, por sua vez, já teria a capacidade de se comunicar com qualquer uma das civilizações mais próximas. 
“Claro!”, gritei. E passei a cantar ainda mais alto. Como esperado, meus vizinhos começaram a reclamar, batendo nas paredes. Me chamam de louco, só porque eu toco violino no meio da noite e não sei tocar violino. Mas agora eles verão com quem estão tratando, nas paredes de quem estão batendo, todos esses anos. Finalmente, entendi qual é a minha missão na Terra. A que será que nos destina, existirmos? Eu sei. Preciso me preparar para o primeiro contato com outra civilização. Preciso de uma gravata. 
Procurarei os cientistas ingleses e direi que entendi o chamado deles. Direi que minha imagem no espelho tinha sido um mensageiro eficiente. Contarei que planejava recrutar os vizinhos do meu prédio que me chamavam de louco para levá-los para o primeiro contato com outra civilização, para eles saberem com quem estão tratando. 
Mas, quando eu perguntar quando será o primeiro contato, os ingleses recomendarão gentilmente que eu leia o resto da notícia. O primeiro contato será daqui a 6.000 anos, mais ou menos. Esses ingleses são pontuais demais. Agradecerei e voltarei para casa, cantarolando. “Existirmos...” 
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>O-vermelho-e-o-negro</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-vermelho-e-o-negro,70003336547</link><description> 18 de junho de 2020 | 03h00 
Os militares não podiam ter seus quartéis dentro dos perímetros da Roma antiga. Anos de mau convívio ensinaram a sociedade civil romana a manter os generais e suas legiões longe do poder, ou das tentações do poder. Não adiantou muito: foram os generais e suas legiões que fizeram história enquanto os tribunos faziam discursos. Roma antiga nos legou grandes peças de oratória contra a promiscuidade indesejada de políticos e militares que acabaram sendo hinos à hipocrisia. O papel dos militares num tempo de paz, portanto, é uma discussão que precede Roma, precede qualquer sociedade minimamente organizada e também precede a hipocrisia. 
 O que fazer com um poder armado quando ele não é necessário? Ou quando fazer guerra não é mais sua atribuição principal, mas ele mantém seu garbo e suas verbas? O romancista francês Stendhal, na sua obra mais importante, O Vermelho e o Negro, que não tem nada a ver com as cores anarquistas ou com as cores do Flamengo, escreveu sobre os dois caminhos que um jovem indeciso, lançando-se no conturbado mundo da Europa pós-napoleônica, deveria contemplar para ter uma carreira respeitável. A escolha era entre o vermelho da Igreja, e o negro do Exército. Em nenhum momento da narrativa o protagonista de Stendhal revela uma vocação religiosa ou atração pela vida militar. Ele talvez seja o primeiro personagem da literatura a fazer uma escolha fria entre instituições que perderam o sentido, pensando só na sua carreira e inaugurando o herói moderno. 
 Desde a Roma antiga, desde antes da Roma antiga, desde antes do antes do antes, o que fazer com um poder armado num tempo de paz? Se ele não é o poder moderador que pretende ser, mas o ministro Fux diz que não é, o que é então? Julien Sorel, o personagem de Stendhal, escolhe o sacerdócio, mas não renuncia às mulheres e acaba guilhotinado. Se tivesse escolhido a farda teria uma bela carreira militar e acabaria, provavelmente, reformado em vez de decapitado. E teria tempo para meditar sobre o papel das forças armadas através dos tempos, desde as primeiras cavernas. 
  
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Dificil</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,dificil,70003332558</link><description> 14 de junho de 2020 | 03h00 
Cursei uma escola americana, onde todos os dias colocávamos uma mão sobre o lado esquerdo do peito e declarávamos nossa lealdade à bandeira dos Estados Unidos da América e à republica que ela representava, com liberdade e justiça para todos. Para ser completa, faltava à declaração um adendo de duas palavras: “inclusive negros”. No Sul dos Estados Unidos, negros eram não só discriminados e proibidos de andar nos bancos da frente dos ônibus com os brancos e frequentar os mesmos lugares públicos, mas muitas vezes caçados e assassinados por esporte. Nos estados do Norte também havia segregação, inclusive nas escolas onde todos os dias declinávamos nossa devoção à liberdade e à justiça, mas aí o crime maior era a hipocrisia, não o linchamento. 
Os Estados Unidos passaram boa parte da sua história convencidos de que eram uma criação do iluminismo europeu, um produto das melhores intenções da Europa. Desde sua origem como nação existe esta consciência da América como uma experiência social, uma depuração dos ideais democráticos que o velho e viciado mundo não deixava crescer. A Constituição americana é o primeiro contrato explícito para uma sociedade de iguais na história, e seus signatários – leitores, muitos deles, de Locke, Montesquieu, etc. – sabiam que estavam inaugurando uma república inédita nas suas pretensões. Todos os outros mitos que têm formado a auto-estima americana desde então – o da terra da oportunidade, o do cadinho de raças, o do altruísmo na conquista e tolerância na vitória – partem destas primeira ideia da América como um novo começo, uma Europa regenerada, salva dos pecados da história. Na hipocrisia da declaração repetida de lealdade ao que não existe esta ilusão sobrevive.  
Thomas Jefferson e os outros pais da república eram aristocratas rurais e a maioria tinha escravos. Os negros devem sua libertação à luta econômica entre o sul agrícola, o norte em vias de industrialização e o oeste pastoril, embora na história sentimental do país o fim da escravatura seja atribuída cem por cento aos bons sentimentos. Isto quer dizer que desde o momento da sua origem até as guerras judiciais pelos direitos civis nos anos sessenta do século XX, a república conviveu, com algum desconforto mas sem maiores prejuízos à sua auto-estima, com uma raça oprimida em seu meio, antes e depois da abolição. Diga-se em defesa dos ideais jeffersonianos que a igualdade dos negros foi conseguida na lei – isto é, na teoria da sociedade – antes de chegar, aos poucos, à sociedade. 
A integração tem sido lenta e difícil, como prova o caso George Floyd e suas repercussões. Não sei se a declaração de lealdade à bandeira continua a ser exigida dos alunos americanos. Mas duvido que a menção de liberdade e justiça para todos não seja recebida, hoje, com pelo menos alguns sorrisos irônicos. 
Encontrou algum erro? Entre em contato
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Frente-ampla</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,frente-ampla,70003331129</link><description> 11 de junho de 2020 | 03h00 
Foi bom ver a Marina Silva, o Fernando Henrique e o Ciro Gomes, entrevistados pela Miriam Leitão, falando na TV sobre uma frente ampla para enfrentar o Caos, que é como estão chamando o governo do Brasil lá fora. Também foi bom ver manifestantes na rua desfilando pela democracia e contra a ameaça fascista – uma ameaça que aumentou alguns pontos depois que o último general de fatiota moderado, o Mourão, deixou cair a máscara, ou pelo menos deixou de ser moderado. 
 Não se sabe bem o que representam hoje, em matéria de poder de mobilização, os entrevistados da Miriam. Se não representam muito, politicamente, pelo menos representam a resistência que muita gente já julgava natimorta, e que mostrou que não apenas existe como se manifesta, ou começa a se manifestar. 
 “Frentes amplas” não têm uma história muito inspiradora, no Brasil. A última em que prestei atenção reuniria, veja só, o Juscelino, o Lacerda e outros descontentes com os rumos da “Revolução” de 64, alguns frustrados por terem ficado de fora, outros por sincero desencanto com o golpe. A frente, se me lembro bem, não chegou a se criar e terminou com a morte do Juscelino num acidente de carro. Até hoje tem gente que diz que o acidente não foi tão acidental assim.
 A Marina, o Fernando Henrique e o Ciro Gomes merecem todos os elogios por se recusarem a aceitar o abismo para o qual estão querendo nos arrastar, esperneando, e por darem o exemplo, atraindo mais manifestantes para uma frente ampla e viável. Não querendo ser chato: lembremo-nos que na eleição do Bolsonaro & Filhos, gente que sabia o que viria preferiu se omitir a resistir. Não faria muita diferença, o impensável aconteceria de qualquer maneira, mas quem se omitiu deveria ter pensado melhor na sua própria biografia. Pode-se dizer tudo de Bolsonaro & Filhos, menos que alguma vez esconderam o que pensam e o que pretendem.
 Uma frente ampla, unida por uma indignação comum pelo que estão fazendo com a terra da gente, é possível. O abismo está aí. 
  
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item><item><title>Nas-costas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,nas-costas,70003327397</link><description> 07 de junho de 2020 | 08h42 
Primeiro treino do recém-contratado Liminha. Os jogadores voltam para o vestiário. Há muita curiosidade sobre o Liminha. Lateral direito. Garoto ainda. No treino, não mostrou muito. Um pouco inibido. 
O Torrão se aproxima do Liminha no vestiário. Senta ao seu lado. O Torrão tem exatamente o dobro da idade do Liminha. É o mais velho o time. 
– E aí, garoto? Gostei. 
– Tava um pouco inibido 
– É natural. Primeiro treino. Comigo foi a mesma coisa. 
– Ah é? 
– Mesma coisa. Eu tinha a sua idade. Me contrataram pra substituir o velho Naná, que era meio dono do time. O velho Naná poderia ter encrencado comigo. Mas nada. Meio que me adotou. Me dizia o que fazer. Me lembro dele sentado neste mesmo banco, depois do meu primeiro treino, me dizendo o que fazer. Principalmente não dar bola para o Machadinho, que era o técnico na época. O que o Machadinho mandasse fazer, fazer o contrário. Resultado: eu me consagrei, e você sabe que fim levou o Machadinho? 
– Não. 
– Ninguém sabe. 
Liminha é um jogador caro. A direção insiste que ele seja escalado, apesar de Borba, o técnico, se queixar da sua indisciplina tática. Borba não gosta que seus laterais avancem muito. Liminha avança com destemor juvenil, levando bolas nas costas e levando o Borba à loucura. Finalmente o técnico não resiste. Liminha pode ser um jogador caro, mas no intervalo do seu terceiro jogo como titular – três a zero para o adversário, três bolas nas costas do Liminha – o técnico entra no vestiário esbravejando. 
– Seu Liminha fora. Entra o Torrão! – Sim, chefe – diz o Torrão, preparando-se para entrar em campo. 
* Liminha não deu certo, hoje é reserva. Contrataram outro garoto para a posição, chamado Dias. No outro dia o Liminha entreouviu uma conversa do Torrão com o Dias. 
– Me contrataram para substituir o velho Naná, que era meio dono do time. Eu tinha mais ou menos a sua idade. Foi o Naná que me ensinou a não dar bola pra técnico. O que o técnico mandar fazer, faça o contrário... Nas costas
Encontrou algum erro? Entre em contato
Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.
Institucional
Atendimento
Conexão Estadão
Hoje
Copyright © 1995 - 2020 Grupo Estado
O Estadão deixou de dar suporte ao Internet Explorer 9 ou anterior. Clique aqui e saiba mais.</description></item></channel></rss>