<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Luis-fernando-verissimo - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/luis-fernando-verissimo</link><description>Coluna do Luis-fernando-verissimo - Estadao</description><item><title>Ezequiel</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,ezequiel,70003375985</link><description><![CDATA[ 
Ouvi, judeus da Babilônia. Sou Ezequiel, vosso profeta, e vim consolar-vos no vosso exílio. Sim, Ezequiel, profeta de todo os exilados do mundo. Como vocês, também sou um desterrado na minha própria casa. Pela frente da minha casa passa o Rio Quebar, mas o Rio Quebar não nos traz consolo. O Rio Quebar traz os dejetos da Babilônia. O Rio Quebar traz os maus cheiros da Babilônia. Ah, como está longe Jerusalém.
 *
 Vocês me conhecem, judeus da Babilônia. Sou profeta profissional há muitos anos, e ainda não errei uma profecia. O profeta Daniel diz que acerta mais do que eu, mas o profeta Daniel inventou uma estranha forma de profecia, a profecia depois do fato. Mas nada contra o profeta Daniel, ele também sonha com o fim do nosso exílio e é um bom papo, quando nos reunimos, usando máscaras, para suspirar por Jerusalém. Daniel nunca previu nada como o profeta João com o seu Apocalipse, que até agora não aconteceu, mas ele diz que será espetacular. Vocês sabiam que eu e o Daniel somos os únicos personagens que podem ser chamados de filhos de Deus, na Bíblia? Estamos bem de parentes, ou o quê?
 *
 Quanto tempo durará essa insólita situação, estar na Babilônia sem estar na Babilônia, estar na Babilônia sem poder sair de casa a não ser mascarados, estar na Babilônia e sonhar com Jerusalém? Não sei. Não tenho bola de cristal, apesar do que dizem meus críticos. Decidi abrir uma escola para profetas. Apareceram vários alunos com supostas vocações para profetas, mas todos com a intenção de fazer carreira como meteorologistas depois da formatura, mostrando uma lamentável ignorância da dignidade da profissão. Como se para ser profeta bastasse a barba comprida!
 *
 Não nos desesperemos, judeus da Babilônia. Façam as malas. Sairemos em caravana do nosso exílio doméstico, e eu irei à vossa frente. O Daniel me avisa que talvez não seja prudente viajar agora. Ele teve uma visão de gafanhotos atacando a caravana. Milhares de gafanhotos. Protestei. Praga de gafanhotos era uma coisa antiga. Não se usava mais. Vamos em frente! Está longe, Jerusalém.
  
 ]]></description></item><item><title>Retratacoes</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,retratacoes,70003372749</link><description><![CDATA[ 
O vice-presidente Hamilton Mourão, comentando a declaração do Gilmar Mendes sobre o envolvimento dos militares no que, a cada nova contagem de mortos pelo coronavírus, mais se parece com um genocídio, disse que, se Mendes tivesse grandeza moral, deveria se retratar. Entende-se a reação dos militares à declaração do ministro do STF, que se referia ao fato de o Ministério da Saúde estar ocupado de cima a baixo por militares que, presume-se, pouco entendem do assunto, mas estão na linha de frente contra a peste mortal assim mesmo. Já na guerra de palavras entre Forças Armadas e um ministro do Supremo, talvez o problema esteja na escolha das palavras. Ninguém gosta de ser chamado de cúmplice de um massacre, Gilmar. E Mourão, antes de reclamar da falta de grandeza moral de alguém, lembre-se que jamais se ouviu qualquer tipo de autocrítica das Forças Armadas brasileiras pelos desmandos da ditadura.
 Mas esse negócio de retratação é complicado. Quem deveria se retratar pela inação do Ministério da Saúde é quem demitiu um ministro que parecia competente e outro que até hoje não sabe o que lhe aconteceu e, no fim, chamou um militar para comandar outros militares, num processo de simplificação – quando em dúvida, chame um general – que tem norteado, se é que cabe o termo para descrevê-lo, um governo perdido. Quem deve se retratar é Bolsonaro & Filhos. Mas, espera lá. Quem foi que os elegeu? A culpa é da tal democracia, que inventaram quando a monarquia ia tão bem e dava bailes tão bonitos? A culpa é da República? A culpa é dos portugueses? Tinham que descobrir o Brasil, logo o Brasil?
 Se um Ministério da Saúde abandonado no meio de uma pandemia à sua própria sorte, ou à sorte dos seus próprios militares, representa alguma coisa é a grande culpa da elite brasileira por tudo que ela deixou de fazer através da nossa história e pelo qual nunca se retratou. Você não constrói a sociedade mais desigual do mundo sem que isso seja uma obra de anos, deliberada, com a notória ausência de qualquer tipo de grandeza moral. 
 ]]></description></item><item><title>Falsidades</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,falsidades,70003368369</link><description><![CDATA[ 
O polegar opositor não era apenas o dedo que começara a nossa transformação de bicho em gente, permitindo ao pré-homem catar piolhos nos pelos do próximo, segurar um bastão com firmeza para usá-lo como arma na cabeça do inimigo e outras conquistas da civilização. Através dos anos, o dedão opositor foi adquirindo outras utilidades, como a da sinalização a distância. No Coliseu de Roma, por exemplo, polegar virado para baixo significava que o público queria ver a vitória do leão, polegar para cima a vitória do gladiador, aos gritos de “poupem o desgraçado!”. 
 Fora do Coliseu, a comunicação também funcionava. Polegar para cima queria dizer “positivo!”, “legal”, “tudo bem em casa?”, etc. Polegar para baixo: “A coisa está preta”. Não faz muito, surgiu um historiador revisionista com a tese de que era o contrário: polegar pra baixo, vitória do gladiador; polegar pra cima, vitória do leão. Tudo bem. Mas não podemos deixar de pensar nos gladiadores – e também nos leões, claro – injustiçados pela confusão histórica e a falta de clareza das regras do Coliseu.  
A culpa é do cinema americano, que espalhou pelo mundo hábitos e convenções que o mundo nunca teve, e erros que se eternizaram, é verdade, com a nossa cumplicidade. Desde que começamos a ir ao cinema, nunca nos ocorreu protestar contra as falsidades que o cinema nos impingia com a maior cara de celulose. Brigas entre mocinho e bandido sem nenhuma proteção nos pulsos que, depois de se soquearem até arrasarem o saloon, não ficavam com uma marca no rosto, e ficavam com todos os dentes. Durante as lutas, ouvia-se um som jamais reproduzido fora de uma trilha sonora de filme, o som falso de punho se chocando com queixo.  
Em filme americano, depois de receber uma notícia surpreendente por telefone, o protagonista invariavelmente olha para o fone como se esperasse ver ali o que o surpreendera. Não há notícia de que em qualquer lugar do mundo, em qualquer tempo depois da invenção do telefone, alguém tenha feito o mesmo gesto. E quantas vezes não invejamos o personagem que, com pressa para sair de um restaurante, deixa o dinheiro certinho na mesa sem precisar olhar a conta? Só em Hollywood. 
 ]]></description></item><item><title>Os-limites</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,os-limites,70003365301</link><description><![CDATA[ 
Santo Agostinho disse que, entre todas as tentações do homem, a pior era a “doença da curiosidade”. Ela nos levava a especular sobre as razões da existência e os mistérios do universo, ou sobre tudo que estava além da compreensão humana e só a fé explicava. Antes de Agostinho outra autoridade, Deus, já advertira Adão e Eva a não comer o fruto da árvore do saber, para não contrair a doença da curiosidade e perder para sempre o paraíso da ignorância satisfeita. Deus, Agostinho e outros tentaram nos convencer a aceitar os limites da fé como os limites do conhecimento. Tentar compreender mais longe só traz perplexidade e angústia.
 Os limites da religião e da ciência vêm se alternando desde que o primeiro hominídeo, ou o primeiro curioso, tentou explicar uma tempestade. O que era aquilo? Como se explicava? Einstein contou que a existência da força magnética foi o que despertou seu interesse pela física e, como consequência, iniciou a maior aventura intelectual do nosso tempo, com suas descobertas e teorias. E Einstein, como a ciência em geral, só estava repetindo a pergunta do nosso primitivo hominídeo das cavernas: o que era aquilo? Como se explicava? Enquanto isso, até hoje milhões de pessoas só aceitam as explicações do mundo que estão na Bíblia, no Corão e em outros textos sagrados. Dá até para comparar o número crescente de evangélicos nos seus templos, por exemplo, com o número crescente de revelações da ciência sobre a origem e o destino desta bola insignificante rodopiando pelo espaço em que nos meteram. O conhecimento perde para a fé, longe.
 Botar um pastor evangélico como ministro da Educação não nos ajuda a conhecê-lo. O homem pode ser competente e tomara que seja, mas até que se saiba mais sobre os limites das suas crenças e convicções – criacionista ou evolucionista, para começar? – temos o direito de incluí-lo na longa lista de escolhas desastradas que Bolsonaro vem fazendo. E se arrependido.
 ]]></description></item><item><title>Espanhois</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,espanhois,70003361036</link><description><![CDATA[ 
Fui a uma feira de livros em Miami e acabei comendo “arroz con pollo” num jantar para os convidados latino-americanos, oferecido pela comunidade hispânica da cidade. O único outro brasileiro no jantar era o Milton Hatoum, que me humilhou. Falava um espanhol perfeito e entendia tudo o que diziam a nossa volta. Eu não entendia nada. Ou entendia só o suficiente para saber que o assunto principal da mesa era Cuba, de onde a maioria era natural. 
 *
 O espanhol da Espanha não é o mesmo falado nas Américas e o espanhol, por exemplo, argentino não é igual ao mexicano. Cada fala espanhola seguiu seu curso a partir da vertente comum, mas aquele espanhol dos exilados cubanos era de uma estranheza extrema, ao menos aos meus ouvidos. Era como uma língua que tivesse se deteriorado a ponto de virar outra, só compreensível pelos seus usuários. E pelo Hatoum. Me ocorreu que, na apreciação do que aconteceu em Cuba depois da revolução do Fidel, as opiniões tinham se diversificado tanto que pareciam línguas diferentes. A narrativa inicial da revolução fora num espanhol puro, que ninguém discutia: um governo tirano e corrupto derrubado por jovens idealistas dispostos a fazer uma sociedade limpa e justa. Uma narrativa clássica.
 *
 Com seus primeiros atos, Fidel e seus companheiros começaram a divisão das línguas, que foram se distanciando com o tempo e hoje são idiomas estanques: o dos que nunca perderam a admiração pela experiência cubana, o dos que se desiludiram um pouco ou completamente e o dos que não perdoam o que Fidel fez, com Cuba e com eles. Este é o espanhol falado em Miami.
 *
 Entre os que falam os dois tipos de espanhol cubano, nenhum consenso era possível. Hoje, quando penso naquele jantar, fico imaginando o que diriam, língua dos exilados, entre uma e outra garfada de “arroz con pollo”, da abertura que se seguiu à aposentadoria do Fidel ou da aproximação com os Estados Unidos iniciada pelo Obama. 
 *
 Miami foi o mais perto que já cheguei de Cuba, mas minha filha Fernanda esteve lá, há alguns anos. Numa festa, conheceu o irmão mais velho de Fidel, Ramon, que foi muito simpático. Conversaram sobre a novela brasileira que fazia sucesso na TV cubana, na época, e dom Ramon disse que daria qualquer coisa para saber como terminava
 Vale Tudo
. E comentou: “Como és mala Maria de Fátima!”. Os dois não tiveram problema com a língua. Falavam Globo.
 ]]></description></item><item><title>Chocolate</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,chocolate,70003358168</link><description><![CDATA[ 
Na terça-feira, dia 7/7, foi o Dia Mundial do Chocolate. O Brasil é o sétimo produtor mundial de chocolate. Você sabia disso? Você leu em alguma página da nossa imprensa comuno-sensacionalista que o Brasil é o sétimo produtor mundial de chocolate? Viu em alguma manchete fake de jornal ou reportagem tendenciosa de TV? Não viu. Provavelmente viu outro ataque ao presidente Bolsonaro e seus filhos, mas nada sobre chocolate. Viu outra aborrecida estatística sobre os mortos nesta tal de pandemia, que ninguém está acreditando muito, mas nada sobre chocolate. Viu o destaque que dão a bobagens como a demora do presidente em nomear um ministro da Saúde, como se todo mundo não entendesse que a pressa é inimiga da perfeição. Mas nada de chocolate.
 A imprensa poderia se redimir da sua parcialidade desonesta se fizesse alguma alusão à data, como mostrar o presidente tomando um chocolate quente, depois passando a mão pela boca e fazendo “aah”. Não faltariam curiosidades sobre chocolate a serem exploradas, nem que fosse só para a imprensa mudar de assunto. Quanta gente sabe que o chocolate foi levado da América para a Europa no século 16 e, durante muito tempo, foi considerado um afrodisíaco? Ou a importância do cultivo do cacau na economia da Bahia em geral e na literatura do Jorge Amado em particular? Daria para encher edições inteiras de jornais e revistas que hoje só desperdiçam espaço com críticas ao governo, com histórias e receitas de chocolate.
 Mas não, o Dia Mundial do Chocolate passou em branco. Nossa imprensa parcial e desonesta perdeu a oportunidade de criar um clima favorável ao governo, portanto de paz, no País – mesmo por apenas um dia. Somos um dos maiores produtores de chocolate do mundo, gente! Temos do que nos orgulhar, apesar da imprensa dizer que não. Há razão para o otimismo, apesar da realidade insistir que não há. Concentre-se no chocolate e esqueça a realidade.
 ]]></description></item><item><title>Cabelos-molhados</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,cabelos-molhados,70003354313</link><description><![CDATA[ 
A primeira a reclamar foi a mulher do Tito. O Tito estava saindo de casa e a mulher barrou o seu caminho. 
 – Espera lá, Tito.
 – Que foi?
 – Onde você vai?
 – Como, onde eu vou?
 – Todas as quintas-feiras, depois do jantar. Você acha que eu não noto? Que eu sou uma pateta? Uma idiota? Todas as quintas-feiras, na mesma hora, você sai de casa. Onde você vai?
 – Marilene...
 – Não, eu quero saber. É outra mulher, é? Outra família? Aposto que você tem outra família. A família das quintas. 
 – Marilene...
 – Não, pior! Você sai e volta com o cabelo molhado. Volta com o banhinho tomado, no motel. Aposto que depois do banho a outra passa talquinho.
 – Você está me fazendo uma grande injustiça, Marilene.
 – Injustiça?!
 – Eu não posso dizer onde eu vou.
 – Não pode por quê?!
 – Um dia você vai saber por quê. E vai saber como foi injusta. 
 – É alguma coisa secreta?
 – É, Marilene. E não posso dizer mais nada.
 Depois, no encontro com a turma, Tito contou da desconfiança da mulher. Entre os outros da turma, os casados ainda não tinham enfrentado cobrança parecida em casa e os solteiros só deram risada do problema dos casados com suas mulheres. E todos foram tratar do que os reunia nas noites de quinta-feira, a propina para o dono da cancha de futebol sete deixar usarem a cancha, incluindo a iluminação, o cuidado para que ninguém – nem as mulheres – ficasse sabendo do seu jogo clandestino, que desafiava as medidas de combate ao coronavírus impostas pelas autoridades, e o uso dos chuveiros depois dos jogos.
 ]]></description></item><item><title>Os-proximos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,os-proximos,70003350852</link><description><![CDATA[ 
Você já deve ter se perguntado onde o governo Bolsonaro & Filhos vai buscar seus colaboradores e ministros. A Nação geralmente só fica sabendo quem são quando já é tarde, eles ou elas já tomaram posse e já se descobriu que não servem. Às vezes, não servem porque são tão melhores do que o Presidente que causam inveja e são chutados – caso do ministro da Saúde que teve a audácia de entender de Saúde e, portanto, não podia durar – ou tão ruins que eram até divertidos, como o ministro da Educação que recomendava prizão com “z” para os juízes do Çupremo. 
 Pode-se imaginar uma reunião de Bolsonaro & Filhos com assessores para escolher um ministro. Alguém sugere um nome.
 – Quem é esse cara? – quer saber Bolsonaro & Filhos.
 – Ninguém conhece.
 – É perfeito!
 Como um serviço à Nação, adianto aqui alguns nomes que, cedo ou tarde, chegarão a um ministério do atual governo e o que os jornais descobrirão, sobre cada um, tarde demais.
 Terencio Godiva de Vieira Tararé. Vulgo Terê. Ministro da Justiça. Nada que o desabone, uma vez esclarecida a questão dos terrenos na Barra e do miliciano loiro.
 Dagoberto Luxemburgo Pitti. Vai para a Economia, quando o Guedes finalmente desistir. O diploma da Universidade de Chicago é falso, mas ele tem bom trânsito no Planalto. 
 Suertina Conceição. Senadora, nunca apareceu no Senado, mas joga no seu time de vôlei. Provável ministra do Meio Ambiente, defende a privatização da Amazônia, se lhe explicarem onde fica.
 Ludwig Von Silveira. Correntes do governo não se conformaram com a queda do secretário da Cultura, que se apresentou plagiando Goebbels sobre um fundo musical de Wagner e querem tentar de novo, desta vez com o Silveirinha tocando Granada no acordeão. 
 Panzer Godinho. General, vai para o ministério que escolher e pode estacionar seu tanque onde quiser. Pelos velhos tempos. 
  
 ]]></description></item><item><title>Inesqueciveis</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,inesqueciveis,70003346966</link><description><![CDATA[ 
Tivemos a seleção brasileira de 70 e tivemos as suas circunstâncias – ou seus mitos. Que mitos resistiram ao tempo e quais foram desmentidos ou esquecidos? O técnico João Saldanha disse mesmo que não convocaria o Pelé porque o Pelé era míope? Saldanha largou a seleção que iria ao México porque os militares no poder, a começar pelo presidente Médici, estavam se metendo demais no seu trabalho, inclusive pedindo a convocação do centroavante Dario? Ou não foi bem assim?  
Não importa. O que deixou mais saudades foi o inédito anúncio feito pelo Saldanha, como primeiro ato do seu mandato, do time que ele tinha pronto na cabeça, do goleiro ao ponta-esquerda. O time que acabou ganhando no México não foi o do Saldanha, foi o do Zagallo, que o substituiu, mas isso também não importa.  
Entre o time que o Saldanha tinha na ponta da língua e o que jogou no México, tudo virou mito.
 *
 Na opinião de muitos, os dois melhores times do Brasil foram os das nossas derrotas mais pungentes, as seleções de 50 e de 82. Qual seria o resultado do encontro entre essas seleções brasileiras de diferentes épocas? Muita gente opina que os dois melhores times do Brasil de todos os tempos foram justamente os das nossas duas derrotas mais inesquecíveis (esquecendo-se, misericordiosamente, dos 7 a 1 de 2014).  
Um jogo da seleção de 58 com a seleção de 70 seria um encontro de Pelés, o Pelé com 17 anos e o Pelé com quase 30. Um Pelé começando e um Pelé experiente. Time por time, sei não. Uma comparação jogador a jogador não seria fácil, fora obviedades como o Nilton Santos comparado com o Everaldo. A superioridade do Garrincha sobre o Jairzinho, mesmo levando-se em conta a enormidade que o Jairzinho jogou no México, seria incontestável.  
Em outros casos, nem caberia comparação. Vavá e Tostão? Tostão, claro. Rivellino também era um falso ponteiro, como o Zagallo, mas tinha os recursos do drible curto e do chute forte que Zagallo não tinha. Enfim, quem ganharia? 
Acho que o jogo seria decidido por um dos dois Pelés. Eu apostaria no Pelé maduro.
 *
 A seleção de 82, de Junior, Cerezo, Sócrates, Zico, Falcão e etc., talvez fosse a melhor das quatro. Mas aquela foi uma geração brilhante, sem apoteose. Ficou faltando a apoteose.
 ]]></description></item><item><title>Mundos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,mundos,70003343724</link><description><![CDATA[ 
Mansfield Park
 foi o terceiro livro da romancista inglesa Jane Austen. Publicado em 1814, foi considerado por alguns sua obra mais madura e por outros, a mais chata. Para o crítico Edward Said, foi a mais típica. Said a escolheu como exemplo para a tese, incluída no seu livro 
Culture and Imperialism
, que detonava a ideia da neutralidade moral das metrópoles diante dos horrores cometidos nas suas colônias. Para Said, não havia distância entre o claro mundo de Jane Austen e o mundo sombrio dos seus domínios, dos escravos tratados como bichos, dos nativos escravizados e das guerras sujas entre impérios. 
 Pensei em Jane Austen ao ler que, no Museu de História Natural de Nova York, iriam tirar uma estátua de Theodore Roosevelt, que está lá há anos. Não confundir o “Teddy” Roosevelt com o Franklin Roosevelt: os dois eram quase que opostos. Theodore, 26.º presidente dos Estados Unidos, era um homem de ação, um caçador beirando o folclórico, e chegou a personificar a política agressiva do seu país com relação a nós aqui embaixo. Franklin foi o homem do “New Deal”, o programa de recuperação econômica que tirou o país da Grande Depressão com forte intervenção do Estado em planos sociais, e que salvou o capitalismo americano dele mesmo. 
 Theodore Roosevelt não foi exatamente um herói nem da direita nem da esquerda ou um símbolo de qualquer outra espécie. Na estátua de bronze, de tamanho natural, Theodore vem a cavalo, imponente, seguido por duas figuras a pé, um índio e um negro. Para entender o banimento do monumento, é preciso vê-lo como o Edward Said viu 
Mansfield Park
, não com outros olhos, mas com olhos de outro mundo. Os americanos estão revendo a sua história para mudá-la. Estátuas de líderes na guerra perdida da secessão e bandeiras usadas na mesma derrota não podem mais ser ostentadas desafiadoramente, como eram. Hoje, o índio e o negro que seguem atrás do Theodore significam outra coisa, outros tempos. Outros mundos. “Teddy” só teve o azar de entrar no meio da transformação.
  
 ]]></description></item></channel></rss>