<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Marcelo-rubens-paiva - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/marcelo-rubens-paiva</link><description>Coluna do Marcelo-rubens-paiva - Estadao</description><item><title>Tumbulos</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,tumbulos,70003563011</link><description><![CDATA[ 
Influenciada por Drácula, Zé do Caixão e Michael Jackson, parte da minha geração sente desconforto em cemitérios. Cheguei a melar um acordo imobiliário em Pinheiros, quando notei que, da varanda, via parte de um.  
Me afligiu imaginar cortejos fúnebres, enterros, familiares chorando, e eu num café da manhã. Mas foi no cortejo, enterro, com familiares da minha mãe, que passei a frequentá-los. Com os filhos, que adoram. 
O “túmbulo” da minha mãe, como eles dizem, é uma casinha mediterrânea numa alameda sem saída do Cemitério do Araçá. Da Avenida Dr. Arnaldo, vemos seu telhadinho azul, apesar do muro, e a cruzinha branca. Quando passo, sempre olho e mando tchauzinhos. 
Foi um enterro lindo em 2018. Amigos dos anos 1970, 80 apareceram. Seu caixão foi carregado por egressos de bandas pós-punk, atores da Praça Roosevelt, fotógrafos, escritores. Ao final, Eduardo Suplicy cantou 
Blowin’ In the Wind
. 
Ela morreu nos 50 anos do AI-5. Bolsonaro estava eleito, para desespero de LGBTQI+, indígenas, ambientalistas, área cultural, democratas. Sua morte ganhou cinco vezes mais espaço nos telejornais do que a efeméride maldita. Apresentadores se emocionaram.
 Depois de anos lutando contra o Alzheimer, evitou já inconsciente assistir à ascensão daquilo contra o que por décadas lutou. Em seu túmulo, a família italiana, inclusive os primeiros que chegarem em Santos, no século anterior. Cujas plaquinhas não informavam a data de nascimento em Puglia. Pois, talvez, nem eles soubessem. 
Meus filhos examinam todos os “túmbulos”, nomes, datas, fotos. A grande maioria, italiana. O cemitério do Araçá surgiu com a ascensão de oriundi e a lotação do Cemitério da Consolação, da elite cafeeira. Tem uma paz e silêncio comoventes. Tem história. Mortos não assustam. Mortos descansam.  
Para o filho mais novo, a cruz é uma espada. Perguntou se um dia vai morrer, se Jorge, seu melhor amigo, também, e se eles podem viver na casinha da vovó depois que morrerem, porque é “muito fofinha”. 
O mais velho se alfabetiza lendo epígrafes. Correm, se divertem. Não se encontra uma viva alma. O monumento de mortos em ação da Polícia Militar é uma construção moderna com três andares em mármore com elevador, vista privilegiada, estátuas em diversos uniformes e um policial de plantão. 
Perguntei o colega mais famoso enterrado. Ele não titubeou: tenente Alberto Mendes Júnior. Ele sabe da história do policial da Força Pública morto por Lamarca? Tem foto dele em todos os quartéis, explicou. 
Mendes Júnior foi pego como refém durante a guerrilha no Vale do Ribeira e morto a coronhadas em 1970, para não entregar a posição de seis guerrilheiros da VPR em fuga. Depois, Lamarca parecia se envergonhar do episódio. Num relatório da VPR, editado pela Casa das Américas, ele mentiu ao narrar que o tenente foi fuzilado e seu corpo jogado no rio. 
Assis Chateaubriand, Cacilda Becker, José Carlos Pace, Vicente Feola, anarquistas como José Martinez, mártir da greve geral de 1917, estão lado a lado a Mário Kozel Filho, soldado morto numa explosão no Quartel o II Exército, atentado da VPR em 1968.  
Lá está o ossuário que de 2002 a março de 2016 abrigou ossadas de mortos e desaparecidos encontrados na vala clandestina de Perus. Foi depredado e os ossos espalhados, vandalizado. Retiraram-nos.  
No Cemitério da Consolação estão Tarsila do Amaral, Flávio Império, Maria Ester Bueno, o líder integralista Plínio Coreia de Oliveira, Washington Luis, Guiomar Novaes, Mário de Andrade, Monteiro Lobato, Ramos de Azevedo, Marquesa de Santos, que financiou a capela, e o mausoléu da família Matarazzo de três andares.  
Oswald de Andrade, quando foi vereador, liberou verbas para a reforma. Tem guia turístico, ou melhor, tumular, e QR-Code em totens. Elite. 
Mas o nosso favorito, “scusa mamma”, é o Cemitério São Paulo. Estão lá o general Miguel Costa, comandante da Coluna Prestes, combatentes mortos na Revolução Constitucionalista de 1932 e os estudantes símbolos do movimento. No mausoléu, incríveis esculturas de soldados com rifles e baionetas.  
Esculturas de Brecheret, que está enterrado lá, num túmbulo modesto, com a foto dele e da esposa, e que foi reformado há cinco anos, quando antes não tinha nada, e de outros estão em toda parte.  
Ossos e caixões não são retirados. Viram pó, me explicou o coveiro, Gérson, que conhece tudo. “Caveira é coisa de cinema, tudo esfarela”. O combate acabou, todos viraram pó, mas da memória não nos livramos. 
No túmbulo da família Fleury, o controverso delegado do DOPS, Sérgio Paranhos, com uma inscrição sui generis da mãe: “Meu herói. Por teu dever cumprido a história exaltará toda a verdade”. Bolsonaro não fará uma visitinha? 
Fascina uma escultura na Quadra 4, que, da Cardeal Arcoverde, através da grade, parece um casal transando; um homem atlético nu sobre uma mulher nua. Beijam-se em tamanho natural. Seu traseiro é... escultural. Ilusão de ótica. Vê-se de dentro. Um homem nu beija uma moça morta, mas não sobre ela. Aquele Beijo, de Alfredo Oliani, é uma polêmica e maravilhosa obra tumular.  
Antônio Cantarella, rico comerciante italiano, morreu em 1942. Sua mulher, Maria, anos mais jovem, mandou esculpir. Morreu em 1982 e deixou as palavras: “Ó Nino, meu esposo, meu guia e motivo eterno de minha saudade e de meu pranto. Tributo de Maria”. Isso é mais que amor. 
É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’
 ]]></description></item><item><title>Acetonica</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,acetonica,70003549151</link><description><![CDATA[ 
Estão de olho em mim. Do nada, no meu site preferido começaram inúmeros anúncios de dieta. Em francês: “Recommendé por vous”. Ou canadense?  
Isso parece coisa de canadense, um americano que fala francês e tem saúde pública gratuita. Francês é magro que dói. Crianças francesas não fazem manha e não comem porcaria. E os pais não fazem dieta, vivem numa. 
Como descobriram que engordei? Tá, sim, comi pastel de feira, com caldo de cana, lógico, pedi PF da Casa do Porco, um sem-número de pizzas, méquis, sorvetes, queijos, pães do campo com fermentação natural, e bebi, bebi muito, rosé, tinto, branco, verde, cachaça, gim tônica, bebi, sim, todos os dias, bebi e pronto!  
Não procurei sites de dieta, mas de vinho, assim me acharam, sacaram meu descontrole, imaginaram que engordava. Queria o quê? Salada e sopinha em toda quarentena? 
“Mulher foge de bariátrica e usa fibras para perder metade do peso”, anunciou o primeiro. Fugiu do hospital? Mas com tanta fibra... Metade do peso foi literalmente pelo esgoto. Tudo bem com ela? 
“Uma xícara às 21h30 encolhe sua barriga enquanto você dorme!”, dizia outro. É o sonho de todos, emagrecer enquanto dorme, aprender línguas enquanto dorme, a investir na bolsa, ganhar dinheiro, empreender, coisa de que não temos tempo enquanto estamos acordados. 
Às 21h30 é quando costumo abrir a garrafa de vinho. Uma taça, ou duas de vinho branco, ou meia garrafa se os filhos deram trabalho e gritaram: “É tudo culpa sua!”. 
Eles também estão descontrolados, como todos, claro, quem não está? A última foi: “Você nem queria que eu nascesse!”. Eu disse que queria, sim, que foi tudo planejado. “Ah, é? Ah, é? Então se arrependeu depois no dia seguinte, viu como é, fala, tá arrependido?” 
 O moleque tem apenas seis anos. Como sabe o que é arrependimento? Bem, diz o tempo todo que está “entediado”, cujo significado aprendi bem entediado na adolescência. 
“Faça isso antes de dormir e você perderá 18kg em quatro semanas!”. Lá vem de novo nos dando a esperança de que “isso” nos faz perder. Pelas contas, daria algo como eliminar 150g por dia. Não é impossível. Apesar de qualquer leigo saber que, em dieta, a curva de perda de peso achata depois dos primeiros dias. 
“Mincir du vendre: Um truc simple à faire dàs ce soir!” Tá, me mandaram em francês. E achei incrível saber que truque vem de “truc”. E que canadenses não têm tempo a perder e também oferecem a perda de peso no sono.  
Como truc virou truque? Quando ocupou o Rio, o corsário francês René Duguay-Trouin, ao exigir o resgate de 610 mil cruzados, 100 caixas de açúcar e 200 bois para não destruir a cidade em 1711, deve ter dito: “Pas de truc”. 
“Eliana manteve esse método barato contra a gordura da barriga até agora...” 
“Gordura de barriga derrete à noite com esse material”. O material parece um suco verde bem apetitoso, e a modelo esquelética entrava num jeans de lutador de sumô. Foi então que cliquei. Me foi direcionado ao produto Keto Emagtramina Garrafa. Que não é verde. Dr. Rey quem o trouxe ao Brasil. Eliana e Lucina Gimenez aprovaram, segundo o anúncio. 
“Ana Maria Braga, de 70 anos, surpreende o mundo com uma...”. Com uma dieta? Nem sabia que ela tinha feito uma. Muito menos que era conhecida no mundo todo. Gosto dela. Cliquei. De novo fui direcionado ao produto Keto Emagtramina, que vende até na Magazine Luiza, que aliás se chama Magalu. Vem com “60 cápsulas original”, diz.  
O Keto parece um sonho: a droga perfeita. Segundo o site, ajuda na perda de peso, combate a celulite, protege a pele do sol, aumenta a longevidade. Contém Beta-hidroxibutirato, já pensou?  
Diz que vem com ingredientes naturais e clinicamente comprovados para reduzir o apetite e queimar gordura. E Psyllium (Plantago Ovata), Colágeno, Vitamina C, Fibra Alimentar. Coloca nosso corpo em cetose! Em cetose! Fantástico! 
Como se dizia antigamente, o que não mata engorda. No caso, emagrece. O Beta-hidroxibutirato “flutua no sangue e, o que é mais importante, pode atravessar diferentes barreiras importantes para poder ser transformado em energia o tempo todo. Uma das áreas mais importantes onde isso acontece é no cérebro”. 
Opa. “A barreira hematoencefálica (BBB) geralmente é uma interface muito bem regulada, mas, como a BHB é uma estrela do rock e tão hidrofílica, seu cérebro sabe deixá-la entrar para que possa trazer energia para a festa a qualquer momento.” 
É uma espécie de Rolling Stones da dieta? Se Lu aprovou...  
Festa? Mas aí vou beber, comer coxinha, hot-dog, canapés de salão, quiche de alho-poró. Combate a celulite porque é um anti-inflamatório. Melhor que cloroquina? Sim, pois está em letras garrafais: NÃO CONTÉM CONTRAINDICAÇÃO NEM EFEITOS COLATERAIS.  
Li que um sintoma que indica que uma pessoa está em cetose é o hálito de acetona, por exemplo. Pronto. Já vai ter maluco(a) na rede postando que água tônica tem quinino, que cura a covid, e acetona emagrece. Portanto, faz-se um Acetônica com gelo e limão, que os problemas acabaram. 
É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’
 ]]></description></item><item><title>Papai-noel-virtual</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,papai-noel-virtual,70003531217</link><description><![CDATA[ 
Deu trabalho explicar para meus filhos o anúncio de um shopping veiculado em toda parte. Papai Noel estava diante de um notebook, rodeado de pacotes, sorridente, solícito, solidário, como sempre, porém solitário, sem renas nem duendes. 
 É, ele não aparecerá pela chaminé. Se bem que não iria mesmo, já que ninguém na redondeza tem uma. Vai contratar uma empresa de logística.
 Papai Noel usa luvas, mas não virá nem de máscara. Nem estará nos shoppings oferecendo colo e carinho, anotando pedidos. É do grupo de risco. Podemos enviar cartas, e ele mandará presentes em pacotes de papelão, como os que chegam aos montes diariamente no condomínio. 
 O bichinho do vírus ainda está por aí. Como no Halloween, cancelado, temos que nos adaptar. 
 Talvez ele apareça numa videoconferência única em todos os aplicativos, a live global via Zoom, Skype, YouTube, Face, Insta, WhatsApp, Google Meet, Houseparty, Cisco Webex, Apple Face Time, antecedida por um show de Elvis e Beatles holográficos, Rolling Stones, Beyonce, Billie Eilish cantando juntos 
All We Need Is Love
.
 O velhinho barbudo conseguirá falar com todas as crianças usuárias? Claro que empresas de alta tecnologia não iam deixar passar batido. Já bolaram um site interativo em que Papai Noel responde a perguntas como se estivesse in loco. 
 Apoiado por um algoritmo, ele, virtual, com inteligência artificial debaixo dos caracóis dos seus cabelos brancos, o site AskSanta trará muitas respostas na ponta da língua, como um robô, a perguntas usuais. 
 Como falar com o Papai Noel pelo AskSanta? Primeiro, precisa de uma conexão, uma tela e um adulto ao lado. Para se cadastrar e criar uma conta, tem de ter mais de 18 anos. Tem que clicar e segurar o frame do vídeo para fazer perguntas. Tem que falar pausadamente. Santa está no Polo Norte. É Santa. Mas o delay existe até para ele. 
 Pode-se digitar uma pergunta e escutá-lo. Pelo ícone do envelope, Papai Noel lerá sua carta. Se clicar sobre as renas, ouvirá histórias delas. No ícone Polo Norte, tudo sobre onde ele e Mamãe Noel vivem.
 A molecada que está há meses em conexões e aulas online pode até achar natural papear com o velhinho pelas quatro telas.
 StoryFile, empresa que cede a tecnologia do AskSanta, nasceu de um aplicativo 
Black Mirror
: conta histórias para pessoas solitárias através do celular. É a versão tech do Mito da Caverna, de Platão. Se o usuário quer saber como foi a rotina de um prisioneiro de guerra do Vietnã, aparecerá um previamente filmado para contar e papear através de inteligência artificial.
 Podemos perguntar a um astronauta como é estar no espaço, ao jogador de basquete do Golden State Warriors, Stephen Curry, considerado o melhor arremessador de todos os tempos, como fazer uma cesta de três pontos. 
 E mais: vovós deixarão receitas gravadas, e uma netinha anos depois poderá consultá-las, “conversando” com ela virtualmente. Minha família adoraria, já que ninguém acerta a torta de cebola que minha avó Olga fazia, receita da Emília Romana que morreu com ela. Todos os anos, no encontro familiar, as tias trazem uma, e eu julgo. Tia Tory foi a que chegou mais perto.
 Crianças poderão tirar dúvidas com ganhadores do Prêmio Nobel, empreendedores, papear com um titã da indústria. Um filho poderá falar com um pai que morreu, com perguntas previamente respondidas. 
 Maluquice? Tem mais. Logo, logo, em hologramas dentro da sala, Bill Gates poderá configurar seu PC, e Steve Jobs, seu Mac, um parente falecido, dizer o que não podia ou não tinha coragem em vida. Viramos eternos, imortais.
 Coisa de ficção científica. A invenção da máquina do tempo. A interação eterna entre bilhões de seres (vivos e mortos), mortais e semideuses, fãs e ídolos, admiradores e heróis, como um álbum de família falado e projetado, e que responde a perguntas, conta “causos”: todo conhecimento absorvido pela mídia digital, hospedado em nuvens.
 A equipe do StoryFile unifica o secular hábito do papo na caverna, oralidade, pinturas rupestres, ou ao redor de fogueiras, à tecnologia. Há oito anos, desenvolve uma forma de narrativa interativa com sobreviventes do Holocausto para museus americanos. Aprimora a plataforma móvel e o estúdio em que grava depoimentos. 
 Internet e redes sociais nasceram como uma maravilha da humanidade em que a tecnologia ficou à nossa disposição. Mas o lado sóbrio, nossos podres e a dark web apareceram juntas: golpes virtuais, fake news, discurso do ódio, manipulação de dados, invasão de privacidade.
 Imagino que Nasa e Vaticano, dos primeiros a digitalizar e oferecer ao público seus conteúdos, no berçário da internet, entrarão de cabeça na conversa virtual. Imagine jantar no Natal com o papa holográfico, ou pousar na Lua...
 A indústria erótica também vai se esbaldar, assim como já começaram os vibradores operados a distância. Mas tem os hackers. Já pensou Hitler entrar na sua sala e vociferar ódio, flagrar seu filho pedindo dicas a Jason, It a Coisa e Freddy Kruger do melhor jeito de matar alguém? Ou uma dupla sertaneja tocar sem parar, no meio do quarto, num anúncio não autorizado?
 É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’
  
 ]]></description></item><item><title>Voyeurismo</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,voyeurismo,70003513494</link><description><![CDATA[ 
A aluna do Copan lia um texto. Todos leram um. Meu amigo de infância, que encontrei na oficina literária via Zoom, comentou pelo chat: “Bonita ela”. Contei que eu a apelidara de “a aluna do Copan”. 
 Me perguntou como eu sabia que ela morava no prédio do formato da bandeira do Estado de São Paulo. “Só aumentar a tela dela, dá pra ver as marquises na janela”, expliquei. “Você também aumenta a tela e fica xeretando?” 
 O também indicava que eu não era o único que não deixava o professor em “full screen”, procedimento-padrão, mas eventualmente alunos desconhecidos. Sim, aumento, respondi envergonhado e aliviado em saber que esse tipo de desordem, e o voyeurismo é uma na ordem das psicopatologias, é comum. 
 Examino a casa, a decoração. Quem não quiser, que desligue a câmera. Até Eric Yuan, fundador da empresa californiana Zoom Video Communications, meter a ferramenta que proíbe usuários de uma mesma reunião de aumentar a tela de quem não autoriza. Imagino quantas pessoas não fizeram isso comigo...
 No começo do ano, eu fazia um curso semanal do historiador e amigo de longa data Luis Felipe Alencastro, no cento de São Paulo. Tinha que sair de casa meia hora antes, no meio da tarde. Por sorte, tem uma vaga de deficiente em frente. Se não tivesse, eu gastaria 20 pratas num estacionamento. 
 Era uma classe de mais de 30 pessoas. Poucos interagiam. Todos tinham pressa. A maioria entrava e saía quieta, ruminando informações de duas horas de aula em que eram projetados na parede mapas do Atlântico Sul, o Brasil seiscentista nas pinturas de Albert Eckhout e Frans Janszoon, feitos de navegadores, as primeiras colônias. 
 Veio março, protocolo, isolamento, lockdown, pânico. Aulas in loco canceladas. Foi o boom do Zoom. Alencastro se adaptou rapidamente, passou a operar duas telas de casa, comprou uma câmera nova, aprendeu as ferramentas do serviço de conferência remota, símbolo da pandemia. Os mesmos alunos continuaram, e entraram outros de fora do Brasil.
 E ali comecei uma peregrinação tímida ao redor da vida alheia. Cheio de culpa. Até descobrir que muitos fazem isso. Você marca um colega e aumenta a tela, deixa a tela só pra ele. Observa a estante, livros, mesa, cadeira, sofá, quadros. 
 Imagina em que bairro a pessoa mora, com quem. Opa, passou alguém, será um amante, um parente, um amigo? Ele tem gatos. Um cachorro chato. Aquela cadeira parece de astronauta. A janela é do Copan. Por que está claro, se já é noite, está na Costa Oeste americana? Descobrem-se fumantes e maconheiros, quem prefere vinho branco, tinto. Que cerveja será aquela? Ela me parece familiar, mudou de casa? Parece um sítio. Está numa rede. Tem galinhas passando. Que inveja, queria eu estar no mato, longe da pandemia, com meus livros, filhos e o Zoom.
 Que cama bagunçada... Ela mudou o quadro da parede. Ouso perguntar, no chat: “Eu te conheço. Mudou o quadro?”. Ela não está prestando atenção. Concentra-se na aula. Parece séria. 
 Todos estamos sérios desde março. E desesperados, assustados. O mundo tecnológico hiperconectado vive experiência bíblica de vilas da Roma antiga, feudos da Idade Média. Ela sorriu, lera a mensagem, me respondeu que, sim, trocara. Descobrimos afinidades, amigos em comum. A filha dela, claro, fora colega de classe do meu filho. Falamos de educação a distância e cursos online.
 Com o tempo, revelou: a vida no campo não era essa cocada toda. Fantasmas do passado deram as caras. Tinha dias em que ela não aparecia. Depois, aparecia emburrada. Uma vez apareceu de vestido florido, cabelo solto. Recebera a visita do pai da filha, contou. 
 Ela me indicou outros cursos, eu indiquei livros para ela. Nos encontramos em salas de aula. Pouco a pouco, veio em desabafos o relato do inferno pela qual passava, ao voltar a morar com a família. Escritor é voyeur, diria Gay Talese. Ela se tornava mais interessante do que algumas aulas. Parecia um romance de Dostoievski: intrigas familiares, vícios, doenças.
 Por fim, ela sumiu. Desistiu dos cursos. Mas não fiquei abalado. Logo estava em outro curso, examinando um senhor que dormia e roncava. Depois, uma colombiana que escrevera sobre puladas de cerca. Ela falava baixo, para o marido não escutar.
 Conheci uma promotora que está em todos os cursos de literatura, inclusive no meu, e escreve sobre robótica. Talentos se revelam. Menino bipolar escreve sobre seu redemoinho existencial. Vi gente de Moçambique, Angola, Europa e Estados Unidos.
 Por fim, uma jovem tatuada, Mya, num curso sobre crônica, bebendo bock, com gatos passando, leu a sua: 
 “Foi através da tela que eu o vi pela primeira vez. Sabe como é, tempos de fora de bar, fora de festas, fora do mundo e dentro de casa. Através da tela eu vi o moço, seu jeito, seu sorriso, o que ele dizia. Através da tela, meio suja, embaçada, aquela imagem 2D achatada, composta por mais uns amigos quadriculados. Sem cheiro, sem calor, até o volume do que ele falava eu podia controlar na ponta dos dedos. Nossa! Percebi agora essa incrível vantagem desses nossos tempos!”.
 Tremendo isolamento, e entramos na casa dos outros. Distanciamento, e ficamos íntimos. Mundo estranho esse de hoje...
 É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’
 ]]></description></item><item><title>Coisas-da-internet</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,coisas-da-internet,70003495654</link><description><![CDATA[ 
De uma coisa tenho medo: a internet das coisas. Me apavora a possibilidade de darem inteligência à minha geladeira, mesmo a artificial. 
 Ela em si já é assustadora, com duas bocas maiores do que de mamíferos terrestres, que, se me engolir, me mata congelado. Pode também cuspir garrafas, tupperwares, fruteiras, travessas de vidro, se estiver descontente com a bagunça dela ou com a data de validade vencida de alguns produtos.
 O freezer pode me lançar uma chuva de gelos, bandejas de carne congeladas, caixas de almôndegas e quibes, se estiver num daqueles dias.
 Ter um fogão conectado pode ser uma boa ideia. Próximos de casa, no trânsito, podemos mandá-lo começar a assar aquele suflê demorado. Apesar de que hoje em dia quase ninguém mais faz suflê. Não é o cúmulo da preguiça a pessoa chegar em casa e não acender o forno, todos eles digitalizados agora, antes de lavar as mãos?
 Banheiro conectado? Faça-me o favor... Cidadão não consegue levantar o braço para abrir uma torneira, mas consegue programar no aplicativo a hora de ligar a água quente do chuveiro ou banheira? 
 Me pergunto se, ao invés de comandos programados, que levam ao sedentarismo, as horas gastas na academia, para compensar o colesterol alto e gordurinhas a mais, não seria melhor pôr a mão na massas, digo, no suflê, em interruptores de liga e desliga, abrir torneiras, checar a validade da mistura e encher todas as malditas formas de gelo.
 No mais, e se a geladeira for fã de Hitchcock, já que estará conectada ao streaming da casa, fizer um complô com o chuveiro e sugerir, no meio no banho de banheira, quando relaxamos num banho de espumas, uma ducha de água pelando na nossa nuca?
 Ou se um vizinho invejoso, um grupo extremista, gente do governo, ou atendente de telemarketing que não atendermos, entrar em nosso sistema, invadir o cérebro das coisas, programar o fogão a abrir o gás no meio da madrugada, para, em vingança, nos matar?
 E sei bem que brasileiro é obcecado pela internet. No boom do Orkut, um jornalista americano me perguntou por que acessávamos tanto a rede social emergente. Eu disse que gostamos de fofocar, fuxicar, socializar, palpitar e olhar a vida alheia. Orkut era como aquela cadeira de armar na frente das casas do interior, em que pessoas se sentam para ver o movimento.
 A turma da Tecnologia da Informação baba quando vê nosso consumo de horas de WhatsApp, Insta (criado por um brasileiro), Facebook (criado em parceria com outro brasileiro), Uber. Apesar do futuro não estar bem distribuído, ele já chegou entre nós. Inclusive a internet das coisas e os algoritmos.
 Estudo divulgado no início do mês pelo fundo de capital de risco Atlantico (sem acento), usando fontes que vão do Banco Mundial à Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico, mostra que o brasileiro é responsável por tornar empresas de tecnologia líderes globais, como o Nubank em bancos digitais, e o iFood em delivery de alimentos:
 “Para aqueles que ainda acreditam que o Vale do Silício é dono do monopólio na inovação, é importante ressaltar que fundos de venture capital da América Latina estão performando melhor do que benchmarks globais.”
 Apesar de termos das piores médias de velocidades de conexão de internet móvel e dos maiores custos, a pesquisa aponta que o brasileiro é o terceiro povo que passa mais horas por dia na internet (9h15). 
 Perde apenas para Filipinas (9h45) e África do Sul (9h22), está acima da média mundial (6h43), e de países mais ricos, como Japão (4h22), Alemanha (4h52), França (5h08), Coreia do Sul (5h22) e Reino Unido (5h28), na parte de baixo da tabela. Entre os serviços mais utilizados pelos brasileiros, 92% são de mensagens, 82% de redes sociais, 73% de música, 73% de vídeo. 
 Mark Zuckerberg sorri de orelha a orelha quando lê dados sobre o Brasil. WhatsApp é o app mais popular do país. Tem em 99% dos smartphones, e 79% das pessoas o usam como principal fonte de informação. A porcentagem de empresas que usam o WhatsApp para se comunicarem com clientes é de 72%, e a de pessoas que usam para trabalho é de 60%. Eu, entre elas. Apenas 20% usam e-mail. Que não entendo como ainda sobrevive.
 O ranking dos principais aplicativos móveis de 2019 é, na ordem: WhatsApp, Facebook, Facebook Messenger, Instagram, Uber, Netflix, Mercado Livre, Spotify, Caixa Econômica Federal, Waze. As quatro primeiras são de Mark, e tem duas aí do Google.
 A empresa argentina MercadoLivre opera em 19 países da América Latina e já vale mais (em capitalização) do que Petrobrás, Vale, Walmart, Itaú, Ambev e Bradesco. No Brasil, com a pandemia, o número de pedidos da iFood cresceu 59%. Em 2019, Uber, 99, iFood e Rappi se tornaram, juntos, o maior empregador privado do Brasil, com 3,8 milhões de trabalhadores autônomos. Serviços de streamings cresceram 49%. Eles têm nossos dados e segredos. 
 Me lembra aquela piada em que a esposa pergunta ao marido o porquê da fita crepe na câmera do laptop. “Para o Mark não nos vigiar”. “Boa”, ela diz. “Boa”, diz o Alexa da sala. “Boa”, diz o Siri do celular. “Boa”, escutam do Assistente Google do vizinho.
 É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’
  
 ]]></description></item><item><title>Artistas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,artistas,70003478160</link><description><![CDATA[ 
Por que conservadores odeiam artistas? Por que a cultura entrou em rota de colisão com os ideais do Poder? Por que as leis de incentivo eram o alvo preferido da campanha eleitoral, para demonizar a classe artística? 
 Porque, sim, somos vagabundos, e incomodamos. Atrapalhamos. Somos do contra. Preguiçosos, queremos patrocínio, como Mozart, Beethoven, Bach, Chopin, para não trabalharmos, não nos alistarmos, covardes que somos, fujões e beberrões.
 Farrearmos, nos entupimos de entorpecentes e paixões estúpidas e malditas, e compomos depois de um pacto com o capeta umas bobagens que logo serão esquecidas, diferentemente dos grandes generais, coronéis, capitães, os verdadeiros heróis da pátria.
 Somos inúteis escritores, poetas, viciados, degenerados. Merecemos a masmorra, a tortura, a censura, a Inquisição.
 E, por sermos vagabundos, temos tempo de sobra para pintar o teto da Capela Sistina, a Santa Ceia numa parede, esculpir Davi, buscar o sorriso enigmático de Monalisa, representar o horror da guerra em Guernica, pintar o vento, com o Van Gogh, esvaziarmos os cofres públicos para atentarmos contra os bons costumes.
 Somos uns inúteis, passamos um tempo precioso e com a grana de outrem fazendo da vida, poesia, questionando a existência, provocando, subvertendo, tornar desconfortável o que era para ser enaltecido.
 Questionamos Deus, sexo, tabus, miséria, escravidão, inventamos cores, invertemos formas. Narramos histórias em que baleias gigantes se vingam da caça implacável por seu óleo valioso, que iluminava cidades, ganância que quase as exterminaram. 
 Narramos vinganças de Godzillas modificados por desastres nucleares criados pelo progresso, de gorilas gigantes que queriam ficar em paz na floresta, de dinossauros que não tinham nada que ser ressuscitados geneticamente. 
 Mostramos cavaleiros lutando contra delírios, mulheres entediadas no casamento, adúlteras, herdeiros que não encontram um sentido na vida, cangaceiro que se apaixona por outro, homens que se transformam em mulheres, que se perguntam “se Deus não existe, tudo é permitido”, e que anunciam que nada faz sentido se a essência vier antes da existência.
 É vagabundo, sim, quem escreve, aos 16 anos, “lá ia eu, de mãos nos bolsos rasgados, meu paletó também se tornava um trapo, sob o céu, Musa, eu fui teu súdito leal, caramba!, a sonhar amores destemidos! O meu único par de calças tinha furos. Pequeno Polegar do sonho ao meu redor. Rimas espalho. Me hospedo sob a Ursa Maior. Os meus astros no céu me dão trovões...” 
 Vai trabalhar, francesinho vagabundo, andante, que não queria se casar, fugiu da escola, andava seduzindo, provocando sem rumo, e ainda namorou um homem bem mais velho. Revolucionou a poesia. Inventou o modernismo. E daí? Mais útil aquele que inventou o canhão, a dinamite, a cadeira elétrica. Com as quais, se enriqueceram.
 Vagabundo e pretensioso o cara que fez do bidê, arte, da banana e Sopa Campbell, artes, da arte abstrata, arte, de um quadro cheio de riscos, arte, da pichação, arte, do grafite, arte, da HQ, arte. 
 São uns bêbados, drogados, comunistas, libertinos, fazem recitais com orgias, é o fim da Civilização Ocidental, é a barbárie! 
 Pilantra o autor que pintou o tédio no balcão de bar, que cantou pedindo a liberação da maconha, que disse que era mais popular que Jesus Cristo, que pelado na cama pediu paz. Pilantra, pretensioso, vagabundo, inútil, devasso, hedonista, má influência, desprezível, pária, fumou coisa proibida, cheirou todas, perturba a ordem, deve ser banido, censurado, exilado, queimado, como uma bruxa. 
 Ressuscitem o inquisidor. Desenterrem a guilhotina. Acendam as fogueiras. Queimem tudo. Não suportamos o questionamento, a dúvida, o avesso. Nossa verdade sólida está em livros sagrados, nas escrituras. Queimem tudo o resto!
 A pátria e a família em primeiro lugar. Cancelem figuras proeminentes do pensamento corruptor. Nada de dança que provoque a libido, que nos faça sentir. Não queremos sentir, queremos trabalhar, plantar, minerar, extrair riquezas do solo, construir, aumentar a renda, fazer negócios.
 Onde já se viu fotografar homens pelados, casais se beijando, garimpeiros exaustos, a floresta se queimando, consumida pelo progresso?
 Queimem os entediados artistas que duvidam de nossas verdades, acabem com eles! Pelotão de fuzilamento. Cortem a língua dos poetas, furem os olhos dos pintores, esmaguem o crânio de escritores, fechem teatros e cinemas, quebrem as editoras. 
 O Estado não tem nada com isso. O Estado não quer arte, artista. O Estado quer crescer, ampliar! Quer pão. Deixe o Estado trabalhar.
 É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’
  
 ]]></description></item><item><title>O-superbacon</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,o-superbacon,70003461474</link><description><![CDATA[ 
Somos a rara geração que viveu a transição de um milênio. Que sorte... Você lembra onde e com quem passou o réveillon do ano 2000? Lembra da empolgação com a chegada do novo milênio? Que festa... Lembra que passou a infância e juventude fazendo contas de quantos anos teria? Que ressaca...
 Quer a notícia boa ou a ruim? Democracias entram em crise, regimes de direita ascendem com discurso de ódio e inspiração fascista, as florestas estão em chamas. EUA voltam a tensionar as relações como na Guerra Fria. Só que, ao em vez da ameaça de mísseis, o comércio – até o eletrônico – entra na mira.
 Antes da virada, Escobar tombara morto, países legalizaram a maconha, até para uso recreativo, a Guerra das Drogas assinava o armistício, o Muro de Berlim era derrubado. Mandela saíra da cadeia e se tornara presidente, decretando o fim do apartheid. A partir de 1974, 140 países se democratizaram. Chegou-se a anunciar ‘O Fim da História’. 
 A internet prometia mil maravilhas: democratizar a informação, arte e consumo, aproximar as pessoas. As tiragens dos grandes jornais brasileiros batiam um milhão nos fins de semana. Amazon começou vendendo livros. 
 Via Orkut, reencontrávamos amigos da escola e primos distantes. Em comunidades, dividíamos informações sobre um gosto comum. O termo “bolha” ainda não entrara no dicionário. The Facebook ingenuamente foi criado para eleger a mais aluna mais bonita de Harvard. Coisa de college guys. Yahoo, para ajudar as buscas de alunos de Stanford. Só o mundo acadêmico tinha acesso à internet.
 Veio o WWW. Que nome lindo... Word Wide Web: uma rede mundial conectaria todos os computadores. Deu no Google, um espetacular e inteligente site de buscas. Virou até expressão: “Dá um Google”; “Guga aí”.
 Começamos bem. Um presidente negro fora eleito nos EUA. A Europa se unia numa única moeda, num continente sem fronteiras, depois de milênios de guerras, terror e rivalidade, abria possibilidade de trabalho e estudo. Mulheres chegavam ao poder. Paralelamente, Al-Qaeda, EI, Talibã, bots.
 O Tech Trend Report 2020 lembra que a entrada no século anterior também prometia, dada as inovações da segunda onda da Revolução Industrial: eletricidade, lâmpada, telefone, geladeira, moviola, cinema, carro, avião, televisão, foguete (conquista espacial). Mas deu em guerras mundiais, Lei Seca, Al Capone, nazi-fascismo, campos de concentração e gulags. 
 O que vem por aí? 
 Para os otimistas: sistemas de inteligência artificial (IA) treinados em horas em vez de semanas, disponibilidade generalizada de fundos negociados por algoritmos, civilização humana fora do planeta, animais submetidos à bioengenharia, proteínas à base de plantas e fazendas internas movidas a robôs, carros, caminhões, navios e caças autônomos, computação quantum e exascale (sistemas de computação capazes de calcular pelo menos 10¹⁸ operações de ponto flutuante por segundo), redes 5G funcionais. Que maravilha...
 Para os pessimistas: desigualdade social, conexões desiguais, fraudes e suspeitas em eleições, escrutínio intensificado de executivos-chefes e conselhos, extremos e frequentes eventos climáticos, proliferação de superbactérias e novas epidemias, ascensão de movimentos políticos extremos e teorias conspiratórias, relações comerciais instáveis, tensões entre potências (EUA, Europa, China e Rússia), conflito contínuo entre novas tecnologias e leis antigas, como censura, quebra de privacidade, suicídio e depressão em adolescentes, pós-verdade, síndrome de FOMO (medo de estar por fora), manipulação e negociatas de dados (todos têm scores agora).
 China redesenhou a ordem mundial, IA ajuda empresas e governos. 
 O que já vigora: alimentos sintéticos, como hambúrguer sem carne, audio augmented reality (AAR), óculos que falam diretamente ao cérebro, o fim do esquecimento (tudo estará nas nuvens), realidade virtual, hologramas, Wi-Fi, reconhecimento genético, neurociência, eSports, carros elétricos, voadores, drones, companhias aéreas e delivery com drones, voos supersônicos, casas automatizadas, dinheiro eletrônico, blockchain, câmeras inteligentes, fim do controles remotos e fios, inclusão financeira, sem taxas bancárias.
 Defesa do meio ambiente promete avanços: tecnologia verde, baterias melhores, energia eólica e solar, recarregamento sem cabo, conversão de CO2 em material de construção, fazendas verticais, bancos de DNA, anéis e braceletes inteligentes, prédios e cidades inteligentes, lixo reciclado e plástico biodegradável.
 Avanços espaciais: robôs cognitivos, WEB 3.0, internet do espaço, foguetes reutilizáveis, telescópios maiores, sondas em outros planetas e meteoros, turismo espacial, sistemas de propulsão sem combustível.
 Têm coisas assustadoras vindo aí. Em 2019, o primeiro gato clonado da China “nasceu”. Sinogene, empresa de Pequim, “fez” um gato chamado Garlic para um cliente. Clonado. Onde um surto de peste suína matou um quarto de suínos, cuja carne é a mais consumida do globo. 
 O cineasta Bong Joon-ho (
Parasita
) já tinha mostrado no filme 
Okja 
o efeito devastador de se criar big pigs. Agora, existem dezenas de experimentos e projetos de pesquisa com genes resistentes a doenças de supersuínos destinados ao consumo. Se isso é bom ou ruim? Pra quem gosta de bacon...
 *É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO NOVO’
 ]]></description></item><item><title>E-o-larry-lula</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,e-o-larry-lula,70003443628</link><description><![CDATA[ 
Por que governos populistas eleitos ou não, de direita e esquerda, implicam com a imprensa? O culto da imagem do grande líder ou mito não pode ser arranhado. Pura insegurança, pois sua liderança não se sustenta.
 Porém, um dos episódios mais lamentáveis de um governo popular e democrático, que gozava de uma rara legitimidade e estabilidade, não fazia o menor sentido. Basta reler a nota divulgada por seu ministro interino da Justiça, em 2004:
 “Em face de reportagem leviana, mentirosa e ofensiva à honra do presidente da República Federativa do Brasil, com grave prejuízo à imagem do País no exterior, publicada na edição de 9 de maio passado do jornal 
The New York Times,
 o Ministério da Justiça considera, nos termos do artigo 26 da lei n.º 6.815, inconveniente a presença em território nacional do autor do referido texto”.
 Determinou-se o cancelamento do visto temporário do correspondente do jornal, Larry Rohter, que fez uma reportagem infeliz sobre os excessos alcoólicos do presidente Lula, mas que não trouxe prejuízo algum à Nação.
 Cinco anos depois, no segundo mandato, Lula foi chamado por Obama de o “político mais popular do planeta”. “My man, I love this guy!”, disse para todos ouvirem o presidente americano. Em Londres, na foto da recepção da rainha Elizabeth II com outros chefes de Estado, foi ele o escolhido para estar ao lado dela. O premiê britânico, Gordon Brown, disse que Lula era encarado como uma espécie de “porta-voz dos países pobres do mundo”. 
 A nota fora assinada por Luiz Paulo Teles. O ministro Thomaz Bastos estava em viagem oficial e se recusou a assinar, pois discordava do chefe, Lula, que também defendia controlar a imprensa num antidemocrático Conselho Federal do Jornalismo. A Polícia Federal intimou o jornalista, que teria oito dias para se mandar. 
 Lula chegou a dizer: “O governo brasileiro deve tomar as decisões que a lei permitir que tome. Eu acho que não merece resposta, merece uma ação”. O jornal americano enviou uma carta se dizendo perplexo e indignado. Ricardo Kotscho, lenda do jornalismo de resistência do País, secretário de Imprensa e Divulgação da Presidência, também desaprovou a atitude do chefe. 
 O ministro do STJ (Superior Tribunal de Justiça) Francisco Peçanha Martins deu um salvo-conduto para que o jornalista permanecesse no País. Três advogados do jornal americano apresentaram uma carta ao Planalto pedindo a reconsideração do visto em 2009. 
 Rohter escreveu que “jamais ter tido a intenção de ofender a honra do Excelentíssimo Senhor Presidente da República, a quem já pôde até mesmo entrevistar em algumas ocasiões, e reafirma seu grande afeto pelo Brasil e seu profundo respeito às instituições democráticas brasileiras, incluindo a Presidência da República”.
 No ano seguinte, a 
The Economist
 colocou o País na capa com a manchete “Brazil takes off” (Brasil decola).
 Encontrei Rohter alguns anos depois na Nave Mãe, como eles chamam a sede da redação do 
New York Times
. Ele não guardava mágoas. Falou empolgado do livro que estava para lançar, 
Brasil em Alta
. No ano passado, publicou o livro espetacular 
Rondon, Uma Biografia
.
 O século começou mal para a imprensa livre. Na Venezuela, o regime cassou licenças de rádio, fechou a RTCV, multou a Globovisión e restringiu o acesso ao papel-jornal. Na Argentina, Cristina Kirchner declarou guerra contra os jornais Clarín e La Nación. Mirou suas próprias fábricas de papel-jornal. Ameaçou nacionalizá-las. O Pacto de San José da Costa Rica proíbe expressamente o controle sobre papel-jornal.
 Daniel Ortega, da Nicarágua, reteve papel e tinta dos jornais, empastelou jornais e rádios, acusou jornalistas de terrorismo, invadiu um canal de TV e prendeu seus diretores. Na Índia, Narendra Modi sufocou a imprensa independente, cortou propaganda oficial do canal NDTV. Como Rodrigo Duterte, das Filipinas, que não renovou concessões e ataca a imprensa nas redes sociais. 
 Em 2019, Trump cancelou as assinaturas dos jornais 
Washington Post
 e
 New York Times
 das repartições do governo federal, inclusive da Casa Branca. Retaliou anulando os acordos do dono do primeiro, Jeff Bezos (Amazon), com o USPS, o Serviço Postal. 
 Bolsonaro fez o mesmo e, como na Turquia, Polônia e Hungria, tira verba de propaganda oficial da mídia de oposição e deu para a favorável. 
 Em 2010, Viktor Orbán, primeiro-ministro húngaro, passou a multar a cobertura da imprensa que fosse considerada parcial. Os jornais foram fechados e seu amigo de infância, Mészáros, que instalava tubos, hoje é dono de um império de mídia e tem a segunda fortuna do país. Todos estão listados no livro da Patrícia Campos Mello,
 A Máquina do Ódio
, que inclui os episódios da invasão da Folha feita por Collor por policiais da PF.
 Larry errou. Mas a ameaça da sua expulsão causou mais prejuízos à imagem de Lula do que a reportagem, pois vire e mexe o episódio é lembrado. O ex-presidente tem perfil de estadista, não de ditador, fez autocrítica quanto ao episódio de Cesare Battisti, tem reconhecimento internacional, mas continua hostil a alguns órgãos da imprensa.
 
É ESCRITOR E DRAMATURGO, AUTOR DE ‘FELIZ ANO VELHO’, ENTRE OUTROS
 ]]></description></item><item><title>Perguntas-dificeis</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,perguntas-dificeis,70003426367</link><description><![CDATA[ 
“Pai, o que é sexo?” Não imaginei que esse dia chegaria tão rápido. Ele tem apenas 6 anos... 
 Vamos lá, encarar mais uma: é quando duas pessoas namoram. “Tipo
 Bela Adormecida
?” Mais ou menos. “Então já vi sexo. Em 
Hotel Transilvânia, Madagáscar, Moana
...” Listou filmes que viu no cinema e streamings, em que há namoricos da grife Pixar, Disney, vampirinha com turista na Transilvânia, zebra com girafa, velejador besuntado com a filha do chefe de Motonui, na Polinésia.
 Mais ou menos. Sexo é algo mais do que namoro. “É o quê?” É quando duas pessoas que se gostam dividem intimidades, se encostam. “Pelados?” Nem sempre. “Você faz sexo?” Eventualmente. “Mamãe faz sexo.” Também eventualmente. “Dói?” Pode doer, mas a ideia é que seja gostoso, prazeroso. “Quando eu vou começar a fazer sexo?” Quando você ficar mais velho, bem mais velho. “Quando eu ficar adulto?” Ou antes. Na adolescência. Vamos fazer pipoca?
 Eu não estava preparado nem lerei manuais que ensinam a lidar com temas cabeludos. Deixei de lê-los há tempos, afinal, OK, crianças francesas não fazem manha, mas são existencialistas, perdidas, “confus”, reclamam de tudo, e a Noruega tem as melhores escolas, mas a taxa de suicídio é quase o dobro da do Brasil (12,2 versus 6,5 por cem mil habitante). 
 Crianças são tão diferentes entre si... Quando leio o título de uma dita especialista “As crianças tá-tá-tá...”, nem abro o link. Como assim, “as crianças”? Valeria “Os adultos pá-pá-pá...”? “Os idosos...”? “Os barrigudos...”?
 Muito se tem escrito sobre as crianças na pandemia. É o maior papo-furado pretender diagnosticar o que rola com elas nela. Cada uma reage de um jeito, vive uma realidade social diversa, espaço físico e dinâmica familiar próprios, ampla, com dilemas, paradoxos, descasos, acordos, desacordos, ruídos, brutalidade, desprezo.
 Não existe “as crianças”, existem crianças que vivem cada qual sua própria alegria e dor. Para muitas delas, a pandemia é uma rara chance de conviver intimamente com pais, irmãos, casa, pia, louça, vasos de planta, brinquedos e jogos, animais de estimação, fantasias, banho sem pressa, passeio ao supermercado, padoca, farmácia, filminho na TV. 
 Problemas a que a colunista se refere não são maior encrenca. Grave mesmo será o que acontecerá com a geração de comunidades de baixa renda, em que muitos vivem precariamente num mesmo ambiente, sem conexão de internet, com pais sem emprego. 
 Aqui o iPad foi liberado, pois, nele, estão aulas online e atividades. Até na aula de arte deixaram o lápis colorido de lado e foram para os aplicativos de design. A luta contra youtuber e games ficou para depois. No que vai dar tudo isso? Por vezes, escuto entre uma live e um curso “vou te matar!”. Não vai matar. Terapeutas do futuro, ou até lá, algoritmos, lidarão. 
 Pouco convivi com meus pais, de uma geração que no fundo desconfio que teve filho para seguir um papel social imposto, não um projeto pessoal, e que a maioria das mães preferia a vida de Simone de Beauvoir, não a de Grace Kelly. 
 Mães cujos maridos jogavam pôquer, e elas limpavam cinzeiros. Para tudo isso existia a religião: simplificar as perguntas difíceis, os dilemas da vida, que estariam nas mãos de um ser Todo-poderoso, designar papéis, estabelecer culpa. 
 E cada Igreja interpretou seu livro sagrado à sua maneira, à maneira que lhe convém: se quer subjugar mulheres, meta uma burca em cima ou niqab, ou xador, ou hijab, ou shayla, ou peruca, ou a proíba de cortar cabelo, ou inventa tabu da virgindade antes do casamento.
 Meu filho, eu poderia dizer, num discurso damariano (da ministra pastora Damares Alves), na segunda pessoa: Temeis ao Senhor, tu, e os santos, pois não têm falta alguma aqueles que o temem, quando cresceres, entrarás em desespero, mas antes de subires na goiabeira, verás Jesus, vista azul, procure uma moça de rosa, a mulher nasceu para o homem, e encontrarás tua cara-metade, um grande amor nascerá, ficarão noivos, se casarão, e chegará a hora, deixais vir a mim as criancinhas e não tenteis impedi-las, deitarás sobre ela a amada e procriarás, que é um mandamento divino. 
 Sexo? Está escrito, direi: logo após criar os animais e o homem, Deus manda que todos cresçam e se multipliquem. Num som solene, darei conta do recado: “E Deus os abençoou e Deus lhes disse: frutificai, e multiplicai-vos, e enchei a terra, e sujeitai-a; e dominai sobre os peixes do mar, e sobre as aves dos céus, e sobre todo o animal que se move sobre a terra. E disse para Adão: esta é agora osso dos meus ossos e carne da minha carne; esta será chamada varoa, porquanto do varão foi tomada. Portanto, deixará o varão o seu pai e a sua mãe e apegar-se-á à sua mulher, e serão ambos uma carne”. Será que cola?
 Bem, vovô e vovó irem para o céu depois de morrerem colou. Papai Noel ainda cola. Dente de leite que cai e vira moedas de ouro, se colocados debaixo do travesseiro, idem. Coelhinho da Páscoa também. Se ele insistir, vou damarizar.
  
 ]]></description></item><item><title>Vale-tudo</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,vale-tudo,70003408402</link><description><![CDATA[ 
Já ouvi muitos apontarem 
Vale Tudo
 como a melhor telenovela exibida no Brasil. Estreou há pouco no on demand (Globoplay), virou cult, e não consigo parar de assistir. É um incrível exercício de antropologia social.
 Naquele tempo, 1988, novelas duravam oito meses, não tinham concorrência da TV a cabo, streamings, internet, redes sociais, celulares. Nem fax existia. Elas reinavam nos lares brasileiros. 
 A reexibição no Canal Viva foi um furor, e levou o canal a índices de audiência vívidos. Até as ombreiras sofreram um revival na moda. Sofrer é o verbo apropriado para designar o esquisito enchimento nos ombros. 
 Sei que o fim do espartilho foi para levar mulheres às fábricas de armamento e facilitar a ralação nas linhas de montagem. As ombreiras? Começaram nos anos 1940 onde tudo começava: Hollywood. O mundo estava em guerra, homens e mulheres precisavam aparentar ser valentões, destemidos. É minha interpretação. 
 Penso em Lauren Bacall, Errol Flynn, Rita Hayworth, Gary Cooper, no baixinho Bogart, vejo ombreiras. Como Rick peitaria os nazistas em Casablanca com ombrinhos fracotes? O que seria do ator medíocre Ronald Reagan sem elas?
 Penso em Grace Jones, David Byrne, Melanie Griffith e 
Uma Secretária de Futuro
, vejo anos 1980, vejo ombreiras, que voltaram com tudo justamente na Era Reagan. “Para dar mais poder às mulheres no escritório, nesse up da identidade social feminina”, me disse a filósofa e figurinista Silvia Feola, em casa conhecida como mãe dos meus filhos. 
 As mulheres deixaram de ser telefonistas e secretárias, passaram a chefiar. Surgiram as executivas de terno com ombreiras. Não em 
Vale Tudo
. 
 Vejo
 Vale Tudo
, vejo ombreiras, calças acima do umbigo, franjinhas, suspensório, nenhuma executiva, algumas secretárias do passado, mulheres procurando marido, e uma herdeira dona de tudo que não trabalha. Que, aliás, morre com um tiro no peito. Quem a matou virou suspense nacional durante dias. O capítulo da sua morte, um dia antes do Natal, teve 81 pontos no Ibope.
 Um personagem quando está entediado, surpresa, lê um livro. O filho desocupado não sai do cinema. Cinema era para desocupados. O pai acha que é gay, porque gosta de cinema e ouvir música clássica com um amigo no quarto.
 Só se fala em dinheiro. O Brasil atravessava hiperinflação e moratória, um câmbio artificial, muito contrabando, numa economia protecionista destroçada depois de anos de ditadura. Era uma terra de instituições falidas, de pequenos golpes, sem lei, em que valia tudo. Difícil encontrar um honesto (a premissa da novela). 
 O presidente fora eleito indiretamente. Aliás, morrera sem tomar posse, um capítulo chocante da real tragédia brasileira. A Constituição, aprovada em outubro, no meio da novela. Em que praticamente todos são vilões, uma característica da genial dramaturgia de Gilberto Braga, de personagens inesquecíveis como a alcoólatra Heleninha (Renata Sorrah), a malvada Maria de Fátima (Glória Pires), a mala Odette Roitman (Beatriz Segal), o pilantra de colarinho branco Marco Aurélio (Reginaldo Faria), o michê biltre César (Riccelli).
 Na abertura, Gal Costa canta 
Brasil
, de Cazuza. Na trilha, 
Faz Parte do Meu Show 
e 
Pense e Dance
, do Barão Vermelho. Cujos vinis da trilha nacional e internacional costumavam ficar entre os discos mais vendidos do ano.
 “Brasil, mostra tua cara, quero ver quem paga pra gente ficar assim. Brasil, qual é o teu negócio, o nome do teu sócio, confia em mim. Grande pátria desimportante...” 
 Não poderia haver trilha melhor para detectar o ânimo em que estávamos. Os homens, como Antônio Fagundes, apareciam de sunga. As mulheres não tiravam a camisa. Uma tórrida cena de sexo: César e Maria de Fátima se abraçam de roupa no chão e se beijam. Só. Mas no chão! 
 O autor foi obrigado a dar um fim no casal de lésbicas, matando uma delas. Tinha censura ainda na híbrida democracia brasileira. 
 A Globo mandaria bem se escalasse um editor para tirar a abertura de um minuto e as chamadas. Até meu filho de 6 anos reclamou, rindo: “De novo essa música!”. Aliás, suas observações eram as melhores: “Todas as casas são escuras como cinema”. As câmeras que eram analógicas. 
 A TV era um utensílio na sala. Toda família via junta. A mocinha Solange (Lídia Brondi) pergunta se deve ceder na primeira noite, já que quer uma relação “mais séria”. Será que hoje, cinquentona, está no Tinder? 
 Usa-se cheque, passa-se bipe, o monitor é fósforo verde. Ibrahim Sued, que aparece, é o “must”. O mais maluco é que o discurso de indignação é contra os marajás, palavra sempre repetida. No ano seguinte, elegeriam o caçador de marajá, Fernando Collor. Ilusão...
 “O País já foi à falência econômica... De uma maneira ou de outra, nesta terra todo mundo é corrupto, porque você aceita como natural. A corrupção é uma bola de neve”, reclama o avô de Maria de Fátima. Em seguida, a emissora estrearia outra novela, 
O Salvador da Pátria
. E a fábula do país do futuro continua como ombreiras: é apenas espuma.
 ]]></description></item></channel></rss>