<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Marcelo-rubens-paiva - Estadao</title><link>http://cultura.estadao.com.br/marcelo-rubens-paiva</link><description>Coluna do Marcelo-rubens-paiva - Estadao</description><item><title>A-final-da-nossa-derrota</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-final-da-nossa-derrota,70003392982</link><description><![CDATA[ 
Corinthians
 e 
Palmeiras
, até em queda de meteoro, mobiliza a cidade, e é pegado. Mesmo sem torcida, é um Corinthians e Palmeiras, com 
emoção até o final
 (pênalti aos 51 min do segundo tempo). 
A arquibancada foi enfeitada. Muitas bandeiras não tremulavam em seus bambus sem donos. Faixas eram seguras por cadeiras vazias, de muitas torcidas. Eu era uma das poucas pessoas presentes, numa área sem ninguém. Todos de máscara. Apenas os jogadores em campo que não. Uma bola cor de rosa alegrava. 
Leia Também
Opinião: Palmeiras, merecido campeão de um pobre Campeonato Paulista
No estádio, o som artificial fica insuportável. 
O operador, Moacir de Lima, fez milagres.
 Sincronizou bem. Nos pênaltis, subiu o volume quando o Palmeiras marcou. Mas desconcentra. É repetitivo. Chegamos ao desespero. Não dá pra parar um segundo? Não tem um respiro do silêncio necessário.  
Afinal, conclui-se: o futebol empolga como sempre, clássico é clássico, final é especial, mas a torcida é o coração de um jogo, e sem ela, dá uma tristeza sem tamanho. A falta dela representa nosso fracasso. Enquanto ela não voltar, nos sentiremos derrotados, todos. 
Os técnicos gritaram mais do que os alto-falantes. Especialmente o “pofessô” Luxa. No final das contas, o grito de “vamos ganhar porcô” predominou. Foi uma final emocionante. Teve muita gente que se aglomerou depois na Rua Palestra Itália. Fogos, como os de uma final qualquer, rolaram. Mas não era. Foi a final mais chocante da nossa história. 
Os jogadores de futebol, aqueles semideuses que conhecem o céu e inferno, nomes que costumam ser entoados por dezenas de milhares num estádio, que podem alegrar ou desesperar uma nação, cujo desejo dos mais bem-sucedidos é um Embraer Legacy 450, modelo dos jatinhos comprados por Neymar e Messi, viraram peladeiros do condomínio. 
Muita gente reclama de jogo sem torcida. Confesso que acho triste, mas sociologicamente interessante, pois humaniza os jogadores. Milionários se transformam naqueles tiozinhos do churrasco, peladeiros de praia, de rua de terra, de clube, de condomínio, que gritam, xingam, assoviam, como todos os mortais.  
No Allianz Parque, o próprio locutor do estádio opera. Tem estádio colocando DJ. No jogo do Atlético de MG, era um de casamento. Ficou pior. 
Os viciados em videogame não conseguem ver sem ouvir o som artificial das arquibancadas gerenciado pela inteligência artificial dos seus consoles. Os torcedores terão que ouvir, por um bom tempo. 
Consolem-se. Se um dia tudo isso vai passar, por que não viver essa experiência diferente e inesquecível, a chance única de ouvir o que rola entre jogadores, juízes, treinadores, quem mais reclama, grita, o chato da pelada. 
E, como o futebol brasileiro anda bem ruim e perdeu os fundamentos que o levaram a ser chamado de arte, o que difere mesmo do futebol de amadores é o tapete em que profissionais jogam, gandulas à disposição, e o VAR para acalmar os ânimos e punir aquela entrada dura. 
Já vi muitas finais para serem citadas no meu funeral. “Apesar de muitos disserem o mesmo, Marcelo esteve, sim, e tem testemunhas, na grande final de 1977 contra a Ponte Preta, e pulou na arquibancada do Morumbi para comemorar o gol de Basílio. Assim como viu o Corinthians sagrar-se campeão da Libertadores, num Pacaembu tomado, e a final da Copa, em que quase os argentinos ganharam. Apesar de idolatrar seu cinema, literatura e Piazzolla, dizem que torceu para a Alemanha...” 
Mas uma final estranha como essa... Palmeiras e Corinthians disputando o Paulistão sem torcida é como hot-dog sem molho: alimenta, mas sem aquele temperinho gostoso extra, que dá sabor. 
Confesso que era daqueles que se revoltam com a notícia da volta do futebol. O Brasileirão 2020 chega quando batemos a marca das cem mil mortes notificadas, num dos períodos mais nebulosos da História. 
Porém, cansado de ver Borussia versus Schalke 04, do pouco competitivo Campeonato Alemão, o primeiro a voltar, começou a me empolgar ver meu time, por conta de um regulamento esdrúxulo, como a maioria dos regionais, sair do rebaixamento, despachar o favorito e ir para a final contra seu maior rival em poucas rodadas. 
O que mais mobilizou os bastidores foi a prisão do advogado Thiago Marchiori, o torcedor corintiano que entra onde quer, e foi encontrado atrás do gol do Palmeiras, sem credencial, por um fotógrafo da Federação Paulista. 
Estavam à caça dele, desde que o blogueiro Cartolouco, Lucas Strabko, contou sua história: a façanha de invadir o jogo que quiser, e até ganhar uma medalha na final de 2019. Todos estavam de sobreaviso. Foi em cana. Fiscais da Federação urraram de alegria tanto quanto os palmeirenses.
 ]]></description></item><item><title>Dono-do-lar</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,dono-do-lar,70003391681</link><description><![CDATA[ 
Sou dono de casa desde os 17 anos. Minha mãe era daquelas que ia sutilmente empurrando os filhos para a longa guerra da vida: cuidar de um lar. 
 Chuveiro elétrico, lâmpadas, abrir e fechar uma geladeira, varrer, OK. Passar roupa? Desnecessário. Lustrar móveis e prata, idem. Mas minha primeira experiência em fazer um arroz integral me traumatizou para sempre. Virou pipoca.
 Numa cozinha, faço o básico: macarrão com molho pronto, salsicha com mostarda, ovos variados. Recentemente, aprendi com uma adolescente de 11 anos a fazer milagres pelo micro-ondas. Apesar de cozinhar muito bem para os adultos (seu risoto de aspargos é divino), ela, para ela, só faz receitas em canecas, que aprendeu no TikTok.
 Apesar de amador na cozinha, sempre relutei em me aproveitar dos benefícios oferecidos pela descoberta casual de 1947, quando o fabricante de magnetrons Percy Spencer percebeu seu chocolate no bolso derreter ao passar de carro em frente de um radar ativo, que era aquecido pelo seu ganha-pão.
 A energia elétrica, na forma de uma corrente alternada, vira corrente contínua por conta de transformadores, diodos e capacitores, que alimentam o magnetron: ânodo cilíndrico que faz girar um cátodo para criar o campo magnético, uma nuvem eletrônica, acelerando ondas e permitindo o cozimento de alimentos.
 Assim que surgiu no Brasil (tardiamente, por conta do estúpido protecionismo), boatos diziam que se comêssemos assim que tirássemos do forno, as moléculas queimariam nossas entranhas. Muitos acidentes aconteceram. Colocar algo de metal num e ligar nos remete a uma cena de ficção científica de filme B.
 Minha irmã esquenta água do chá num. Tenho ressalvas. Medo. E acho seu visor uma das coisas mais idiotas e inúteis já criadas, pois ninguém presta atenção no que está escrito, e seleciona na intuição, puro chute, o tempo de cozimento.
 Ou alguém aperta as opções arroz, macarrão, feijão, sopa, pipoca, descongelar carne, frango, peixe, no painel de um Electrolux? O consumidor de Brastemp é mais chegado em carboidratos do que o dos concorrentes. No painel, outras funções: lasanha, batata, pizzas. 
 O fabricante LG quer gordos e magros na sua clientela e colocou tudo no painel, de tortas, bolos a legumes e frutas. O da Philco parece fabricado por crianças: pipocas, bolo, caneca, pizza, brigadeiro, lasanha, pizza e só. Faltou hot-dog. E “desodor”, do meu Panasonic, para que serve? Aliás, alguém já leu o manual de um micro-ondas? 
 Um micro-ondas americano comum, como Whirlpool, não subestima a inteligência dos seus consumidores e simplifica: frozen entree, steam simmer, warm hold, reheat, defrost, soften metl (pratos congelados, cozinhar a vapor, manter quente, reaquecer, descongelar, suavizar o derretimento). Americanos, diferentemente dos brasileiros, leem manuais.
 Os eletrodomésticos causaram uma revolução nos costumes. Foram responsáveis pela (ou consequência da) ida das mulheres ao mercado de trabalho, colaborando com a revolução feminista. Curiosamente, muitos se apropriaram da tecnologia da guerra da indústria armamentista, onde por sinal as mulheres encontraram um campo vasto de empregos durante as guerras. Mó respeito pelos eletrodomésticos, mas...
 Com meu forno tip top, até hoje me embanano. É complicadérrimo ligar. É belo, especialmente numa cozinha aberta para a sala, como a minha. Mas nenhum decorador, arquiteto ou vendedor me confessou o que de fato interessava: demora o dobro de tempo para assar.
 Mas minha birra, mesmo, é com máquinas de lavar. Antes, eram botões analógicos, que, aliás, viviam soltando na mão. Bastava girá-los numa minutagem escolhida pela intuição. 
 Complicaram com o tempo. Digitalizaram. Mais fácil entender o painel de um Airbus do que o de uma máquina de lavar/secar. Que, por sinal, funciona na teoria, mas na prática, o velho varal ainda é mais eficiente e econômico.
 Vamos lá. Além de uma infinidade de alertas sonoros, tem o smart control, com funções como “nível de secagem”. Como vou saber? Não dá para secar completamente? E “manchas difíceis”? Tem fáceis? “Adiar o fim.” Como vou saber adiar, se não posso abrir para checar?
 O botão de girar agora é cheio de luzes, barulhinhos e opções que nem um nerd é capaz de entender: desodorização, sanitização, rápido 15’, super-rápido. Só quero lavar e secar. 
 Opções: roupas de bebê, algodão, sintético, lã, roupas impermeáveis. E se a roupa de bebê for de algodão, sintética ou lã? E se a calça for sintética, e o moletonzinho do filho, de algodão? Terei que separar e fazer a operação diversas vezes?
 Lavagem do tambor do eco. Que é isso?! Secar sintéticos. Mas misturei sintético com algodão. De roupa cujo algodão é misturado com sintético. Lã. Lã e algodão são diferentes? Cara, eu só quero lavar a roupa suja do dia, dá pra dar uma força? Sem tempo, irmão.
 Ao menos, liquidificador e aspirador de pó ainda trabalham com o clássico e óbvio botão liga-desliga. Caramba, por que fui dar ideia...?
 ]]></description></item><item><title>Pamonha-de-sorocaba</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,pamonha-de-sorocaba,70003375077</link><description><![CDATA[ 
O isolamento trouxe de volta para meu bairro personagens do passado. Não apareceu o tiozinho do “olha o sorveeete”. Já o homem da matraca barulhenta vendendo biju, e o do apito peculiar para afiar facas, apito que uma vizinha desconhecia, e só gente da minha geração identificou, reapareceram.
 Por sinal, o afiador era bem jovem, sobrinho de um tiozinho, com aquela bicicleta estilizada, exatamente como a de décadas atrás, cuja corrente e roldana giram a pedra amoladora e afiador. Digo, sua bike.
 O cara da pamonha nunca sumiu. Tenho raiva. Surge sempre na hora da siesta. Já o flagrei pela rua. Não é uma caminhonete suja de lama de Piracicaba. É um carro 1.0, novo, encerado, com um alto-falante pequeno, mas potente no capô, que ecoa por todo o bairro. 
 Nele, um garotão de fone de ouvido, sorridente, escutando provavelmente hip-hop. Ativo nas redes sociais, está sempre mais interessado no celular do que na freguesia. À noite, deve ter pesadelos com pamonhas assassinas.
 Uma vizinha recém-chegada do interior de Santa Catarina descia correndo quando o escutava. Dizia, eufórica: “Gente, pamonha de Piracicaba, legítima”. 
 Ficou decepcionadíssima quando contamos que o “Pirrracicaaaba” era retórica, que todos piratearam ou imitaram aquela gravação que começou na década de 1970, e que provavelmente o precursor, Dirceu Bigelli, que montou uma frota que vendia pamonha por todo o Estado, sim, devia ser de Piracicaba, que ninguém sabia que tinha uma pamonha de qualidade superior às outras. 
 Hoje, a voz é apenas chamariz, e a pamonha pode ter sido preparada em qualquer tanque de qualquer beco da cidade.
 Então, vislumbrei: inspirado em Don Draper, o publicitário mais famoso da TV mundial (da série 
Mad Men
), que incluiu no maço “it’s toasted” para diferenciar o Lucky Strike dos outros, o que não significava absolutamente nada, já que todos os cigarros são enrolados com tabaco tostado, pensei em sair por aí anunciando a “Pamonha de Sorrrocaaaba”.
 Pediria ao amigo Paulo Betti, sorocabano com muito orgulho, para fazer a voz grave de um especialista, mais sedutora e menos machista, já que o concorrente começa com um “olha aí dona de casa”, desprezando os donos de casa ou solteirões, e capricharia no “delícia”. Entraria numa concorrência pesada. Não seria “tosted”, mas orgânica. 
 “Você em casa, chegou o carro da Pamonha de Sorrrocaaaba, muito melhor, mais pura e saborosa do que a de Piracicaba. Demorou, mas trouxemos essa de-lí-ci-a do campo até você. Orgânica. Não contém glúten nem derivados de leite. Puríssimo sabor do interiorrrr. É a mundialmente famosa Pamonha de Sorocaba. A legítima.”
 *
 Nos encheu de orgulho quando o pastel de carne da Maria, da feira da minha rua, foi eleito o melhor pastel de São Paulo. A “crocância” chamou a atenção da escolha popular e do jurado seleto. Emocionante saber que, na porta de casa, se come essa delícia tão paulistana. Premiada. 
 A barraca se encheu de alegria. Ela se diferencia, pois as atendentes vestem aventais vermelhos floridos sobre roupas brancas, limpas, com toucas vermelhas. O vermelho predomina também no ambiente. É a cor dos banquinhos, a grande sacada de marketing. Gente de outros bairros vem. 
 Elas atendem num ritmo frenético, das 7h às 14h. Pastéis que servem de café da manhã, brunch e almoço. Vizinha ao caldo de cana, que também fatura. 
 Em frente, um contraste: na barraca de pastel do concorrente, sem decoração, nem as moscas se aproximavam. Eu e sobrinhos empreendedores imaginamos comprar aquela barraca desprezada e fazer o Pastel do José. 
 Nossas atendentes vestiriam verde, cor que predominaria na decoração. Teriam um treinamento intensivo para torná-las mais educadas, agradáveis, sorridentes e atenciosas do que as do Pastel da Maria. Banquinho e balcão seriam de madeira. O pastel, orgânico. Na compra de quatro pastéis, de brinde uma pamonha de Sorocaba, a legítima.
 Espalharíamos que Maria fraudara a competição, colocando Ajinomoto na massa. O glutamato monossódico então seria o responsável pelo fator crocância, que o destacava. No mais, o pastel Yokoyama, do Cambuci, subiu no pódio mais vezes. 
 Aliás, Maria nem é seu nome, mas Kuniko Yonaha, japonesa que chegou ao Brasil aos 11 anos de idade, estudou até a 2.ª série do antigo Primário; teve que interromper os estudos para cuidar da irmã caçula, enquanto os pais trabalhavam. 
 E dona Maria nem é exclusiva da nossa feira das quartas-feiras do Sumaré. Tem barraca terças, quintas e sextas na do Pacaembu, a mais chique de São Paulo (aquela a que levamos amigos gringos para conhecer nossas frutas), sábados em Osasco e Parque Novo Mundo, e domingos na Mooca. Sem contar lojas e quiosques na Paulista, Pinheiros e Casa Verde. Um império. 
 O empreendedorismo familiar foi barrado pela preguiça e logística pesada: acordar às 2h, pegar uma Kombi, montar às 4h, ficar dez horas atendendo em pé. Preparar os pastéis, da massa ao recheio, é para poucos e poucas. E porque somos fãs da Maria.
 A Barraca do José não saiu do papel, e o concorrente da Maria na nossa feira fechou. No seu lugar, uma boliviana vende peixes betta, um argentino, DVDs pirata, e um chinês, brigadeiros. Já o cara da pamonha persiste.
 ]]></description></item><item><title>Ok-boomers</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,ok-boomers,70003360407</link><description><![CDATA[ 
Foi decretada uma guerra fria no mundo corporativo: a geração boomer, em cargos de chefia, contra as gerações Y, Z e de millennials, os colaboradores e funcionários. 
 Uma nasceu no mundo analógico e viu ou construiu a era digital, acha os mais jovens infantilizados e mimados que, apesar da quantidade enorme de informações em mãos, não sabem tomar decisões. 
 Boomers passaram pelos movimentos beat, hippie, disco, punk, pós-punk, yuppie, grunge, lutaram contra ditaduras, segregação racial, pelo feminismo, orgulho LGBT e pelos direitos individuais. 
 Os mais jovens herdaram. Até ouviram falar de lado A e lado B, mas não viram um disco riscado empacar, nem sabem limpar agulha de vitrola, cabeçote de gravador com cotonete, enrolar fita, o que significa K7 60, 90, 120, a diferença entre VHS e Beta, disquete, conexão discada, tubo de TV, processador 286, 386, 486, pais e avós do Pentium, talvez conheça o DOS, mas configurar o kbbr para acentuar?
 Os boomers nasceram na era de vestir camisa da empresa em que se trabalha. Os outros são as vítimas do mundo sem bem-estar social, sindicatos, greves trabalhistas: o da precarização. Não criam raízes, têm poucas relações estáveis. A socialização se faz por aplicativos. Confundem isolamento físico com isolamento social. O amor, assim como o comprometimento, é líquido.
 Porém nós, boomers, nascidos depois de duas grandes guerras, que lutamos por igualdade de gênero, raça, apreciamos a democracia, conquistamos a Lua, embaralhamos a revolução industrial com a tecnológica, exigimos o fim de ameaças nucleares, respeito às diferenças e ao meio ambiente, lhes entregamos um mundo contaminado. Literalmente.
 O que aconteceu? Como a construção de uma sociedade altruísta, com empatia, que se uniu para combater injustiças, opressão, deu em tanto ódio, arrogância, intolerância, egoísmo e desovou a descrença na ciência, corrupção de valores e atores políticos que emergiram da discórdia, para nos dividir em polos combatidos e enterrados?
 O sarcasmo com que os jovens expressam “ok, boomer” faz sentido. Os mais velhos ordenam, ensinam. Os mais jovens se perguntam ironicamente se devem obedecer a quem deixou de legado um mundo em frangalhos. 
 Numa das séries mais caras da Netflix, The Politician, estabelece-se o conflito entre boomers e os mais jovens. No episódio O Eleitor, enquanto uma mãe votará na veterana candidata democrata ao Senado, a filha votará no jovem e ambicioso ambientalista, sem experiência alguma.
 A mãe fala: “Mas você tem liberdade, direito ao aborto, pode se expressar sem censura, graças à minha geração”. 
 A filha responde: “De que adiantou tudo isso, se vamos morrer alagados numa catástrofe ambiental?”.
 A raiva com que a adolescente Greta Thunberg fala sobre o futuro faz sentido: “We will never forgive you, all you can talk about is Money, fairytales of economic growth, how dare you!” (Nunca os perdoaremos, tudo o que vocês conseguem falar é de dinheiro e fantasiar crescimento econômico, como se atrevem!). 
 Nosso projeto de mundo melhor e mais limpo fracassou. A ganância por produtos baratos destruiu relações trabalhistas estáveis, trouxe miséria, desigualdade. Os aplicativos que nasceram para trazer facilidade e baratear custos enriqueceram pouquíssimos, geraram disparidade social, um Estado ausente, uma completa anarquia dos serviços. Desumanizou-nos.
 Entupiram os oceanos de plástico, derreteram geleiras. A água limpa é escassa. O calor da Sibéria é assustador. Arrogância de alguns governos contra o poder de um vírus causa morte. O vai e volta de decisões causa angústia, depressão. Nunca se bebeu tanto. 
 No filme Contato (ideia de Carl Sagan), uma astrônoma descobre o sinal extraterrestre transmitido, que começa com a imagem de Hitler discursando. A secretária de Estado reclama: “Cinquenta milhões morreram para combater esse desgraçado, e é esta imagem que eles nos mostram?!”. 
 Esclarece-se. Sinais de rádio e TV viajam pelo espaço. A primeira grande transmissão televisiva realizada na Terra foi Hitler na abertura dos Jogos Olímpicos de Berlim, em 1936. Surpresa. Milhões morreram, e suas ideias voltaram, assim como o culto a sua imagem.
 A luta contra o racismo parecia uma unanimidade. Que nada. Símbolos, lemas, expressões e bandeiras nazistas ressurgem das tumbas. Um aluno de uma escola da elite esclarecida de São Paulo passou a fazer a saudação nazista no recreio. Dois caras foram flagrados com suástica no braço, um garoto em Curitiba, outro em Unaí (MG). 
 Bandeira do movimento racista ucraniano é desfraldada em manifestações pró-Bolsonaro, um admirador do autoritarismo. 
 Tem gente (branca) nos EUA apagando inscrições BLACK LIVES MATTER das paredes. Tem casal branco apontando rifle automático para manifestantes pacíficos. Tem carreata de carrinhos de golfe com brancos bradando: “White, power!” que, pior, o presidente americano retuitou.
 Lá, a morte por overdose de drogas aumentou 42% em maio, segundo o Pew Research Center, que fornece informações sobre atitudes e tendências que moldam o mundo: 71% dos entrevistados estão com raiva, 66% com medo. 
 O Baixo Leblon da boemia, de Cazuza, Caetano, dos poetas marginais, da classe teatral, virou território de negacionistas dourados que desrespeitam as regras mais simples de convívio social, humilham servidores públicos, ignoram leis.
 O mundo pós-pandemia será mais desigual do que antes. A sociedade tolerará até quando a insana concentração de renda? A loucura tem um campo fértil para florescer. E os jovens terão todo direito de perguntar: “Tem certeza, boomer?”.
  
 ]]></description></item><item><title>Depois-da-pandemia</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,depois-da-pandemia,70003346181</link><description><![CDATA[ 
Em abril, testei positivo para covid-19. Meus exames de IgA e IgG não deixam dúvidas. Tenho anticorpos. Meu PCR, feito uma semana depois, já em maio, negativou. Não transmitia. Sou um caso subnotificado, pois o atendimento fora num laboratório particular, a pedido de um médico particular. 
Pesquisadores da Fiocruz e Fapesp indicam que o vírus chegou ao Brasil no pré-carnaval. Amigos italianos e franceses circularam entre nós nos blocos. Eu e cinco amigos com quem foliei nos contaminamos sem sabermos; testes no Brasil rareavam. Somos subnotificados.  
Tivemos uma gripe forte, quando nenhum caso no Brasil tinha sido notificado. Eu tive uma semana de febre com uma dor de cabeça inédita, tosse, mas passou. Dos cinco amigos, a mulher de um deles desabou. Não se falava em corona por aqui. O primeiro caso notificado, 26 de fevereiro, foi importado da Itália.  
Ela chegou a ir ao hospital, em que perguntaram se queria ser entubada ou arriscar e ficar em casa. Arriscou. Depois de um mês e meio, está ótima. Já a arquiteta de outra não teve a mesma sorte; a amiga esteve em reuniões em São Paulo com gente vinda de Seattle, quando o vírus circulava por lá. A arquiteta se curou em casa, mas tem sequela pulmonar até hoje.  
Ninguém pode afirmar como e quando pegamos. Não existem meios de sermos notificados e entrarmos nas estatísticas, para ajudar a entender o caminho do vírus. Não temos uma porta a bater. Não sei se o laboratório de análises clínicas, que tem os exames arquivados, é consultado. Nem sei se foi gripe mesmo ou covid. Aqui, a saúde foi politizada. 
Tanto eu quanto os amigos seguimos os mesmos protocolos de pessoas não contaminadas: higiene, educação e respeito ao próximo. Diferentemente do presidente, que nunca mostrou seus IgG e IgA, não saímos por aí sem máscaras aglomerando pessoas. Faço parte dos 10% contaminados da cidade de São Paulo, segundo inquérito sorológico da Prefeitura.  
Vai demorar, ela vai passar, mas alguns hábitos vou manter e outros, mudar. O que vou manter: 
HORTA NA VARANDA. Uma horta de frutas, ervas e vegetais, regada por mim e pelos filhos, numa divisão de tarefa “kibutziniana”. No mais, se todos fizessem uma, o planeta agradeceria, haveria mais florestas, menos CO2 na atmosfera, menos carros e caminhões nas estradas, menos agrotóxico nos alimentos. Tudo bem que não começamos ainda, pois rola o paradoxo: sair para comprar insumos? E nem sei se a metragem dá para mais do que vasos de alecrim, hortelã, capim-santo e cebolinha, que, por sinal, odeio. Já tenho seis vasinhos comprados na feira livre por 60 pratas: entre eles, dois de tomate-cereja. Falta pôr a mão na terra fertilizada e fazermos a nossa parte.  
MÚSICA. Quanto à gaita diatônica em C, prefiro praticar sozinho na varanda, depois de aulas gratuitas no YouTube. Sei que precisarei em breve sair em busca de lições particulares. O “bend”, puxar o ar para sustenido ou bemol, o que requer meses de treinamento, só acerto quando estou distraído. Meu repertório é minúsculo, mas representativo o suficiente para me esnobar via Zoom para amigos e familiares: B
lowin’ In The Wind, Give Peace a Chance, Hallelujah 
(do Leonard Cohen), Steve Wonder e alguns riffs de blues. Preciso aprimorar. 
FICAR EM CASA. Tratando-se de uma pessoa com dificuldade de locomoção, além de escritor blogueiro tuiteiro ativista digital boêmio aposentado que bate ponto no bar apenas às segundas-feiras, batia, fã de séries de TV, livros de história, filosofia e clássicos de mais de 700 páginas, romances que param em pé, e pratica o zoomnismo de cursos online, corintiano morando longe de Itaquera, não vai ser um corte radical ficar quarentenado. Com esse dólar, então... 
FICAR MAIS EM CASA COM FILHOS. Não será uma chateação encarar a rotina com o novo console de 2.600 videogames vintage, de Atari a Nintendo, cujo hit já se tornou 
Mario Bros
 – o que não aproveitei na minha adolescência e juventude, porque ficava dia e noite na rua, no mato ou surfando –, dando pausas para o espaguete com molho de lata, hot-dog, pizza na portaria, ouvindo de Pequeno Cidadão, Palavra Cantada a cumbia e rock argentino, mais leituras interpretadas às noites de irmãos Grimm, Malala, Ziraldo e Ruth Rocha.  
AQUÁRIO DE ÁGUA SALGADA. Arrisquei na doce. Mantive um betta vermelho comprado na feira por dois anos. Apesar da beleza, é o pangaré dos peixes: não precisa de compressor de ar, vive sozinho em poças, come pouco. O coitado faleceu, o enterramos numa cerimônia respeitosa num vaso na varanda e trouxemos um filhote dourado, que estranhamente vivia de lado na superfície. Tinha uma inflamação na bexiga sem cura. Morreu, e antes que os filhos percebessem, corri e comprei um colorido. Informei que o dourado se curara, cresceu e ficou enorme. Porém, em dias, o novo não afundava, morreu. Era o aquário o problema. Jogamos tudo fora. E, de raiva, vou me redimir: comprar um enorme de água salgada e encher de peixes. Com a quarentena, terei ele sob vigilância. E farei lives bem acompanhado. 
VINHO PELA CERVEJA. Estupidamente, nascido no Brasil ultraprotecionista, fui logo para os destilados e me apeguei. Achava vinho coisa de pequeno-burguês besta colonizado. Entender deles, então, proferir palavras como “frutado” ou “encorpado”, me entediava enormemente e reacendia uma chama vanguarda revolucionária para levá-los a um campo de reeducação. Eu entendia de rum, tequila, uísque, vodca, cachaça, bebida de revolucionário, não de pinot, malbec, cabernet. No mais, os bares que eu frequentava não os armazenavam apropriadamente, e em restaurantes me revoltava cobrarem por uma taça o preço de uma garrafa. Porém, em casa, vinhozinho a 14 graus cai bem. Aprendi a diferença entre seco e demi seco e aposentei o porre inominável e o preconceito. Larguei a Resistência e entrei para a aba de clientes da XP.
 ]]></description></item><item><title>Meia-volta</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,meia-volta,70003332164</link><description><![CDATA[ 
Sempre invejei o porteiro pernambucano, filho de pescador. Perguntava por que ele preferia morar aqui, no Jardim Ângela, e não na praia com a família. Mais opções, dizia. Um barbeiro do bairro voltou com a mulher pra João Pessoa. Montaram um salão por lá. 
 Um amigo cientista político foi com a filha pequena para a casa da mulher numa praia de Floripa. Dá aulas e escreve colunas de lá. Eu aqui, onde um elevador é considerado lugar de risco. 
Se São Paulo tem 70 mil bares e restaurantes cadastrados, por onde andam os cozinheiros, chefes, garçons, maîtres, sommeliers? E migrantes do interior do Estado, cearenses, pernambucanos, baianos, mineiros? 
Uma amiga separada enfurnada na quarentena em São Paulo, num bairro em que os prédios não têm vista, estava sem trabalhar. Deprimiu, definhou, afundou num colchão sob o manto da tristeza. A filha de seis anos entrava e tirava sua temperatura, achando que mamãe estava dodói. Mamãe virara cobaia da indústria farmacêutica; não acertava a dose certa do antidepressivo perfeito.
 Claro que as aulas online do Fundamental 1 não rolavam. Crianças não conseguem entender a educação via aquela tela sem contato físico. De que são proibidas e estão encharcadas de fake news, ódio, youtubers tagarelas e desbocados, games sanguinários, com tiros e zumbis. 
Ela teve forças para pegar a filha e ir à fazendinha da família, a cinco horas de carro, onde chegou com incertezas, especialmente depois de rever alguns fantasmas da adolescência que acreditava estarem enterrados.  
Aqui na cidade grande, era a farrista doidinha que não parava quieta, estava em todas, a da balada forte, excessos. Ficou sem rumo antes da pandemia, piorou com ela, chorou sem sair da cama, numa culpa sem tamanho por não poder confortar quem precisava, a filha. O poço parecia sem fim. Fizeram as malas e se mandaram. Mandaram muito bem. 
No campo, anda a cavalo com a menina, passeia pelas montanhas, vê céus estrelados, revê primos, acaricia cachorros, lê bastante e se dá ao luxo de fazer cursos via Zoom ao vivo e on demand de literatura, história. Descobre filmes de arte em streamings independentes.  
Postou no Insta as vaquinhas não confinadas da família, deitadas felizes nos pastos. Mostrou o leite sendo tirado sem ordenha mecânica. Contou que atendem pelo nome, e vêm quando convocadas. A filha aprendeu a tirar leite. Decidiu comprar mais vaquinhas. A novidade: parou de tomar antidepressivos e se tornou vegana. Eventualmente, ela me manda fotos que mexem comigo. Queria estar lá. Como a invejo...  
Eu aqui nesse estresse, rodeado de estressados, temendo a rua, amigos, a família, com dois filhos pequenos, sem bares, opções culturais, restaurantes, sem poder viajar. Se marco bobeira, lá estão bagunçando a cozinha, atacando a geladeira, no tablet, no YouTube. Se desço, lambem o elevador. 
Nos anos 1970 houve a virada, Brasil rural se tornou urbano: mais de 50% da população passou a morar em cidades, gente expulsa pela concentração de terra, latifúndio, grilagem, agronegócio, mecanização, ou atraída pela vida da sociedade, vida consumista de rolê agitado, opções.  
O pequeno sitiante, o que vivia da roça, o que tinha uma chácara com galinhas, o trabalhador do campo, pulou de plantação em plantação, como numa cena de John Steinbeck ou Graciliano Ramos, e caiçara trocou o bucólico pela periferia de uma cidade industrial. 
Lembrei-me da fazenda da minha família no Vale do Ribeira, em que na infância me deixavam por meses com 30 primos, entre cavalos pangarés e cachorros, com a opção de nadarmos no lago barrento ou no rio cristalino, ainda não poluído, com praias de areia, cercados pela Mata Atlântica.  
Programas: caminhadas, jogos de futebol com colonos, leite da vaca às manhãs, e uma quantidade enorme de opções noturnas, jogos de salão como pingue-pongue, sinuca, teatrinho, violão, fogueira, festinhas à fantasia, carteado, xadrez, livros, histórias contadas pelos mais velhos, e um piano de cauda em que tios insistiam em tocar Chopin, sempre Chopin. 
A fazenda não era lucrativa. Dizia-se: fazendeiro vive pobre e morre rico. Era uma forma de meu avô agregar a família em férias de verão, inverno, feriadões. Ao morrer, os herdeiros se desfizeram dela, torraram os cobres, e a diáspora familiar começou. Cada um está num canto do mundo seguindo a sua vida. Rachas políticos e éticos rolaram. Poucos se falam. 
Outro dia, me ligaram. A sede da fazenda estava à venda. Por um valor que eu não podia pagar. O valor sentimental que não tem volta. O rio ficou poluído. Roubaram a areia da praia. Não tem mais vacas nem cavalos, apenas bananeiras. A casa pegou fogo. 
 Mas, com tanto tempo vago, me lembrei de cada canto: naquele galpão, faria uma horta hidropônica; plantaria produtos orgânicos baseado na agricultura sintrópica ao redor do lago; quem chegasse, ficaria de quarentena na casa de hóspedes; uma vaca pode dar, dependendo da raça, de 25 a 70 litros/dia; deixo-as pastando pelo gramado, com cabras, para queijos; cerco tudo de, árvores frutíferas; meto umas galinhas. Vendo tudo na cidade grande. 
O futuro será uma volta ao campo. Temos as redes, internet, cinema, museus, teatro e escolas online. Teremos comida de primeira e vida ao ar livre de volta. A pandemia acendeu a luz: o conglomerado urbano faliu.
 ]]></description></item><item><title>Depois-da-vacina</title><link>http://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,depois-da-vacina,70003319204</link><description><![CDATA[ 
Na semana, anunciou-se que dez vacinas já estão sendo testadas em seres humanos. Pulam etapas. Bilhões jorram. Depois de isolamentos rigorosos, países europeus e asiáticos voltam à normalidade. Em termos: a uma nova normalidade.  
Nos EUA, ainda impera o “descomando” do paranoico mitomaníaco egocêntrico que não acredita na ciência, governa focado numa campanha eleitoral para seus eleitores fiéis, não tem empatia, não respeita o oposto e não estaria onde está se não fossem as fraudes da verdade de robôs e algoritmos das redes sociais. Como aqui. 
Lá, a curva de contaminados não caiu, mas as praias e parques abriram, depois do tenebroso inverno (e nunca o clichê literário “tenebroso” caiu tão bem para descrever o inverno pelo que passaram). Poucos usam máscara em público, seguindo o exemplo do mister president.  
Jogos olímpicos, eventos esportivos em estádios, shows, manifestações de massa, teatro e tudo aquilo que envolve contato físico entre pessoas, como concertos, baladas, festas, aguardam a vacinação em massa prometida para o fim do ano, ou começo de 2021.
 E se rolar? 
Será o Carnaval dos carnavais, a Olimpíada de todas as olimpíadas, o concerto inesquecível, o megashow em que sobreviventes dos Beatles, Led Zeppelin, Pink Floyd e Rolling Stones, com abertura do Metallica, tocarão juntos e de graça, ao vivo, num réveillon de Copacabana? 
As bolsas baterão recorde. O risco-país despencará. Até navios de passageiros sairão em comboio parando de praia em praia, passageiros dançando, com rolhas de champanhe voando, apitando. 
Eu? 
Irei a um cinema. Depois, ao bar do bairro. Abraçarei amigos e garçons. Ficarei com os cotovelos no balcão comendo tudo que vier da chapa e dividindo cerveja. 
E depois? 
Em minutos, me lembro das cinco séries a que assisto que liberaram novos episódios. Daquele meu pinot noir, em casa é tão mais encorpado do que esta bebida quente. Por que a batata frita vem tão oleosa? Balcão está sujíssimo. Não tem álcool gel? Meu deus, e este banheiro, não consigo me sentar ali! Este cara aí está próximo demais, expele perdigotos, que risada exagerada. Por que gritam tanto? Naquela mesa, falam alto demais. Só tem vinho fora da geladeira? A taça está imunda. O sujeito pegou amendoins do meu prato! Desculpe, não vou dar a mão pra você, depois terei que lavá-la, e não entro naquele banheiro. De onde vem o fedor de cigarro? Estou ficando sem ar. Da calçada? Não é proibido fumar na calçada? Não? Estou gordo, não tem salada aqui? Preciso cortar o cabelo, cai no olho. Será que podem apagar esses cigarros? Saudades dos meus filhos. Não tinha uma live hoje com escritores paulistas? Que horas é mesmo o call das irmãs que moram na Europa? Que saudades dos meus filhos... Será que fizeram o dever de casa? Eu poderia fazer aquele macarrão pra eles, ou um hot-dog. Veríamos um desenho japonês do Studio Ghibli, ou 
Rango
, 
Zootopia
, um clássico da Disney e Pixar. Mais
 Angry Bird
 (muito engraçada aquela cena da terapia em grupo), 
Os Irmãos Willoughby, Meu Malvado Favorito, Hotel Transilvânia, Madagáscar
, com aqueles pinguins sensacionais, Booba. Adoro as trapalhadas do Booba, a risadinha dele, o “oh-oh?”. Depois, teria aquele banho de uma hora. A casa fica com um cheiro tão bom... Conto uma história da Ruth Rocha e vamos dormir.  
Enquanto em outra mesa... 
“Ele não mandou o nude, hoje. Deve estar num bar lá com seus amigos, com bebida quente, batatas fritas oleosas, balcão sujo sem álcool gel, que tem um banheiro imundo e caras expelindo perdigotos de risada exagerada, cercado por gente que grita, em que o vinho fica fora da geladeira, e o servem numa taça imunda, atordoada pelo barulho, fumaça de cigarro. Será que repararam que estou descabelada? Antes, tinha a desculpa... Salão, unhas, sobrancelhas, depilação, ai que preguiça. Que preguiça desta gente, deste bar, deste cheiro, não quero abraçar ninguém, sai fora, preciso do meu espaço, está olhando o quê? Saudades do meu curso de poesia, harpa, aula online de tango, história brasileira, comida creole, rever jogos da Seleção de antigamente, do futebol arte. Falta ainda um livro daquela trilogia. Estou tão fora de forma. É, quem não nesta quarentena? O que estou fazendo aqui? Ele não vai me mandar nude? Ele não pensa mais em mim? Não quero trabalhar no escritório amanhã. Duas horas na Marginal! Minha chefe, aquela tirana, no Zoom eu desligava o vídeo e áudio, e fazia outra coisa, mas no escritório?! Em que bar ele foi? Como pago a conta?”
 ]]></description></item><item><title>Incertezas</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,incertezas,70003304537</link><description><![CDATA[ 
O que mais detesto nesta pandemia é ser olhado como uma ameaça. Pensam: O que será que ele tem? Será que passa o que ele tem?
 Existem pessoas tão capacitadas para o altruísmo que, mesmo sem qualquer vaidade ou interesse, experimentam uma grande satisfação com o contentamento do outro, e fazemos o bem não por inclinação, mas por dever, disse Kant. Que foi direto ao assunto: conservar a própria vida é um dever e algo para o qual todos possuem uma inclinação instintiva.
 Nas primeiras semanas de isolamento social, paramos de sorrir. Ao cruzar com vizinhos íntimos, nem acenos. Eles desviam. Posso ser a morte. Meus filhos podem ser a morte. Eles se acostumaram. Veem seus amiguinhos do prédio e não chegam perto. Se o amiguinho chega, os pais logo o puxam.
 Parece que todos somos terroristas prestes a explodir. Em supermercado, afastam-se. Grades e cordões de isolamento delimitam nossa passagem. Não podemos encostar em nada. E, se encostamos, imaginamos a morte rondando. Não nos sentimos mais bem-vindos. Nem nosso dinheiro é aceito sem antes uma higienização, seguindo o protocolo de segurança.
 Distraído, por duas vezes saí sem máscara. Enfiei a camisa na cara e tremi, como num pelotão de fuzilamento. Sou temido e temo. No carro, com as janelas abertas, um pobre coitado veio pedir dinheiro para comer. Aproximou-se demais da janela. Não usava máscara. Apoiou-se no retrovisor. Ele não queria matar. Só queria não morrer de fome.
 O altruísmo de Kant, o princípio supremo da moralidade, foi-se de vez. Nos tornamos nova-iorquinos no inverno, que não se olham, não se cumprimentam, andam de cara amarrada, não te abrem portas, não te carregam coisas, não ajudam, não querem olhar cruzado, e se você se aproximar muito, já escutava antes da pandemia: “Stay back!”.
 Até na barraca de pastel da feira livre tem fila com distanciamento. E o dinheiro deve ser colocado numa cestinha. Padocas, literalmente às moscas. Em farmácias não se pode aproximar de farmacêuticos. 
 Estádios de futebol, concertos, festivais de rock e de cinema, Meca e Praça de São Pedro, carnaval, balcão apinhado do boteco, manifestações de protesto ou apoio, paradas gays, marchas com Jesus, procissões, maracatu, trio elétrico, tudo à espera de uma vacina, que pode durar um, dois anos, como pode não vir, como não veio a da aids, que tanto esperamos, e com a qual fizemos planos, malária, dengue, ebola, Sars, zika, chikungunya e outros vírus de doenças infectocontagiosas.
 Viajar de avião? Alguma companhia aérea vai sobreviver a tamanha crise do setor? A Royal Caribbean Cruises pede uma grana emprestada e oferece alguns dos seus 28 navios como garantia, que valem ao todo US$ 29 bilhões, incluindo o Synthony of the Seas, que faz o Titanic parecer um rebocador. Valiam. Se viajar de navio era uma roleta-russa, como se servir de maionese num buffet, imagine agora.
 Aliás, e os buffets? E Las Vegas sem os buffets? E os cassinos sem buffet barato, uma orgia de cores, sabores e desperdício? 
 Comida, por sinal, passou a ser tratada como veneno. A única pizza que pedi, nesses tempos de quarentena, me deu tanto trabalho, que nunca mais pedi. Embrulhei-a numa toalha, separei como um cirurgião cada pedaço da caixa de papelão, imaginei pizzaiolo, entregador, maquininha, tudo contaminado. Que estresse... Por uma massa com queijo, tomate, azeitona e manjericão.
 Alguns perderam parentes, emprego, empresa, todos nós empobrecemos. Alguns lutam pela vida num hospital de campanha. Outros, em casa, lutam para respirar. 
 Aqueles que já tiveram contato com amigos, vizinhos ou parentes contaminados, ganham uma lista de afazeres. Quarentena? Existem os exames de sangue IgA e IgG, para detectar anticorpos ao Sars-CoV-2, o popular novo corona, ou seja, as pessoas que já foram expostas, feitos por laboratórios que, claro, os planos não cobrem. 550 pratas, num bom laboratório. Interpretá-los é um enigma. E tem falso negativo.
 Não tem exame para todos, mas sobra para o 1%. Então, parte-se para o IgM e o aterrorizador PCA para quem excreta o vírus, pois está com ele. É o do cotonete? É. Mas não é um cotonetezinho inocente. Tem um palmo. “Parece um estupro no cérebro”, me definiu um parente. Ficou dois dias com narina, globo ocular, ouvido e cérebro doendo. 450 pratas, no mesmo laboratório, sem reembolso.
 Tem gente com IgA e IgG negativo e PCA positivo. Dedução: está contaminado recentemente e contaminando. Com IgA e IgG positivo e PCA negativo. Foi contaminado há mais de duas semanas e não estaria mais. Mas tudo pode estar errado. O membro de um casal tem IgA e IgG positivos e PCA negativo. O outro, tudo invertido. Sem sintomas e lógica. 
 Ao menos, estão sem sintomas. Mas estão livres? Nada disso. O vírus sofre mutação, dizem. Na Coreia do Sul houve reinfecção. Depois, negaram. Segundo a RTBF (rede de televisão belga), pessoas assintomáticas não desenvolvem imunidade ou muito pouca imunidade, as pessoas com poucos sintomas ou bastante sintomas desenvolvem uma imunidade moderada, e quem teve uma infecção muito severa desenvolve uma forte imunidade.
 E, se sou imune, posso conviver com outros, numa pequena bolha? Ando com um passaporte de imunidade, o exame laboratorial no bolso? Qual o tamanho ideal dessa pequena bolha? Cloroquina ajuda? Por que nosso presidente diz uma coisa, e seu ministro outra? O americano também.
 Única certeza que tive foi, apesar da máscara, a de voltar a sorrir e cumprimentar as pessoas. Algumas continuaram emburradas. A maioria curtiu.
  
 ]]></description></item><item><title>Tedio-eu</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,tedio-eu,70003289592</link><description><![CDATA[ 
O bate-estaca se tornou meu despertador. São pontuais. E não adianta adiar. Quando começa, meu dia começa. 
 Com meu filho menor em casa, que madruga, ainda dá para dar umas ordens. Depois de entrar no quarto e anunciar “papai, o dia amanheceu”, e ele desde pequenininho é o primeiro a acordar, consigo enrolar dando tarefas, tipo “tome seu café, bunda espinhuda, deixei em cima da mesa”, “regue as plantas”, “alimente o peixe”, “brinque sozinho”, “fique na varanda olhando os passarinhos”.
 Todo mundo em casa é bunda-algo. O mais velho, “bunda branca”. Eu sou “bunda velha”. O Tio Avê, “bunda careca”. Chico, um dos primos, “bunda cabeluda”. A mãe? Fica entre nós. 
Primeiro, o modo ódio: “Quem começa um bate-estaca numa crise pandêmica dessas?!”. Depois, os detalhes. Quando o bate levanta, ele urra, como um leão sendo massacrado. Bate a estaca. Meu corpo parece levitar. Não sei se o prédio treme, se é o planeta, ou se espasmos de susto me suspendem. Volta o urro do leão à beira da morte. Volta o prego sendo enfincado implacavelmente na Terra. Para ela, é a ponta de uma agulha de acupuntura. Nem isso. Para o bairro, é o pesadelo da primavera. 
Egípcios, gregos e romanos construíram monumentos magníficos. Duvido que tinham bate-estacas. Os maias e astecas, também não. A muralha da China foi construída sem bate-estacas. O Farol de Alexandria, idem. Mas qualquer construção de predinho merreca do Sumaré tem. 
E quando a Prefeitura liberou obras em quadras que circundam estações de metrô, ele passou a fazer parte das nossas manhãs e tardes. Eu tinha vista para da zona sudoeste. Via a USP. A vista agora está tomada de prédios merrecas. O pôr do sol do solstício de inverno dançou. Logo logo, dança o de verão. 
Já que a maldição me acordou, que me acorda desde os 14 anos, quando me mudei para São Paulo, cidade que muda zoneamentos, em todos os bairros, constroem-se, derrubam-se casas, tratores aterram, constroem-se, bate-estacas infernizam, e vistas são eliminadas, bora viver.  
Meus filhos viajaram. Isolamento dá muito trabalho. Estica lençol. Abre janelas e cortinas nos quartos, para bater aquele sol. Dentes escovados no capricho. Lavar pia milimetricamente. Arrumar remédios. Checar a validade. Jogar fora caixas de remédios vazias, pomadas vazias, bulas perdidas, fio-dental sem fio-dental. Limpar banheira, privada. Passar desinfetante em tudo. Checar cerdas da escova. 
Preparar o café da manhã, com a obrigação determinada de ler dois jornais do dia ao menos. Na pandemia do vírus, precisa-se estar bem informado, especialmente contra a pandemia de informações, de medo, de pânico, de noia.  
Limpar cafeteira, checar validade do queijo, as frutas passadas, esvaziar potes com cereal velho, colocar novos. Tirar tudo o que tem na geladeira. Limpá-la. Checar a validade de tudo. Tirar a roupa lavada da máquina, pendurar. Lavar roupa. Pensar no almoço. Descongelar o que precisa ser descongelado para o almoço. Regar as plantas. Checar carunchos, folhas velhas, matos penetras. Lembrar de como cada vaso ou planta apareceu, ganho por quem. Olhar a vizinhança, cumprimentar alguns da janela, olhar maritacas. Refletir. 
Arrumar panelas, checar as tampas de cada, talheres, jogar fora tranqueiras guardadas, como rolhas antigas, arames de pães, pratos trincados, copos rachados. Limpar a parte de dentro do micro-ondas. Lavar louça, chão da cozinha, mesa. Organizar tampas em seus respectivos potes. Tarefa demorada, que requer atenção. 
Máscara, luvas, elevador, descer com o lixo, torcendo para o elevador não parar, reciclar, subir, tirar luvas, lavar bem as mãos, tirar máscara, colocar sacos de lixo novos nas lixeiras. Isso merece outro café. Refletir. 
Limpar máquina de café, alimentar peixe, ligar computador. Refletir na varanda, tomando o café. Voltar ao computador. Checar e-mail 1, e-mail 2, responder, limpar checar rede social 1, 2, 3 e 4, curtir algumas fotos, compartilhar notícias, memes e fazer piadas.
 Checar a lição online do filho 1 e 2. Checar informações no grupo de pais do filho 1 e 2. Checar videozinhos na caixa do filho 1 e 2. Informar a mãe, que está na chácara do vovô, no interior, em que a conexão é péssima, mas andam sem máscaras, comem coisas da horta, frutas das árvores, ovos das galinhas que ciscam entre eles, correm, capinam, do que é relevante.  
Trabalhar.
 Trabalhar, trabalhar, pagar contas. Call 1, com o amigo deprimido na Holanda. Call 2, com a irmã. Call 3, para combinar a Live 1. Refletir. Ginástica.  
Quando estou com os filhos, descemos. “Ah, não, pai...” Bora, bora. Crocs, máscaras, todos pro pátio. Corre pra lá, corre pra cá, pega esta bola, olha a borboleta, segue a borboleta, quem vai mais rápido. Lava a mão. Banho. Almoço. Montar os pratos. Bora pra cozinha. Esquentar de um em um. Filho 1 põe a mesa, o 2 arruma a comida. Limpar a louça. 
Sem eles, ginástica indoor. Meia hora de ferros, uma hora de ioga num aparelho que me deixa em pé. Banho demorado, com todos os cremes que a pele aguenta, afinal, não tem muito o que fazer. 
Tarde. Examinar estoques. Compras online. Conta a pagar. Ler material do Curso 1. Depois, fazer Curso 1. Participar de Live 1 e 2. Postar em blog, Twitter, Insta, Face. Rever os sites de notícias. Fim de tarde, ler na cama. Tirar uma soneca. 
Noite. Aplaudir os técnicos de saúde às 20h. Panelaço às 20h30. Abrir o vinho. Preparar jantar. Jantar. Fazer Curso 2, dar entrevistas, discutir projetos hibernados, escrever o novo romance. Alimentar o peixe, apagar as luzes, dente, vitaminas, ver série. Refletir. Tédio, eu? Não viu nada. Imagine com os bundas-algo pela casa.
 ]]></description></item><item><title>A-nova-regra</title><link>https://cultura.estadao.com.br/noticias/geral,a-nova-regra,70003275135</link><description><![CDATA[ 
Muitos concordam que o fim da pandemia trará mudanças comportamentais profundas. Uma delas será o jeito de se torcer num estádio de futebol, já que vão ser repensados os eventos com aglomerações. O número de cadeiras num estádio será reduzido. Cada torcedor ficará a uma distância segura de dois metros do próximo.  
Como todos estarão de máscara, “Timão, ê-ô!” será um uníssono “Hmmm, em-hum!”. “Pooor-cooo...” será “Hooom-hoom...”. “É tri-co-lor!”, “Hu, hum-huu-huum!”. No gol, os torcedores se olharão e, sem se encostar, piscarão uns para os outros. Os das torcidas organizadas terão a audácia de encostar os cotovelos.  
Dizem os empreendedores que, em momentos de crise, pode-se fazer fortuna. Claro que eis uma chance de faturar: as máscaras virão com o escudo do time e o patrocinador do momento, e serão feitas pelo fornecedor do material esportivo do mesmo, com o logo no canto. 
Através de um aplicativo, o torcedor poderá expor sua opinião a respeito do juiz, da sua mãe, ou do técnico, da sua mãe, que será transmitida via alto-falantes. Os cantos das torcidas também podem ser transmitidos em conjunto. Enquanto o torcedor estiver sentado, escolhe com o smartphone na mão a opção, e pelos alto-falantes sua voz se juntará a milhares de outras, num coro bem mixado que ecoa: “Aqui tem um bando de loucos...”. 
Em alguns esportes, nada mudará. No tênis, por exemplo, em que a torcida é seleta, educada, bem-vestida, rica e pouco exaltada, os fãs ficarão numa distância apropriada, mas poderão continuar os “óoooo” e as palmas. Assim como os jogadores, que já ficam bem distantes uns do outros, deverão então se cumprimentar com a ponta da raquete. O juiz continua no alto, no seu saber. 
No vôlei, o mesmo. Cumprimentarão com pés se encostando por baixo da rede. A bola que deverá sofrer higienização antes de cada saque. Tênis de mesa, sinuca, esqui na neve, atletismo, hipismo, nada será alterado. A não ser o bastão, no revezamento 4 x 100 metros, ou 4 x 400, que deverá ser higienizado antes da troca pelo próprio corredor e enquanto corre. 
Esportes de contato sofrerão alterações. Judô será abolido de competições. Entra a capoeira: muito gingado, pontapé, rasteira. Esgrima não mudará nada, por motivos óbvios: a proteção é absoluta. Os esportes na piscina, ou de bicicleta, também. No basquete, só será permitida a marcação por zona, a dois metros de distância. Os jogadores estarão de luvas. Que serão trocadas em cada tempo técnico. Apenas um jogador poderá entrar no garrafão. 
Paradoxalmente, o esporte de maior contato físico, feito para o agarra-agarra e trombadas, o futebol americano, não precisará mudar as regras. Os jogadores já estão de capacetes, máscaras e luvas, pois normalmente ele é praticado no outono e inverno, comemoram o touchdown com dancinhas individuais, no máximo uma peitada. Porém, os estádios sempre lotados da NFL terão que reduzir o público.  
O rúgbi será extinto. O beisebol também pouco será alterado. Quase não há contato físico. Quem pega a bola já está de luvas. O bastão é pessoal. E a partir de então, poderá ser utilizado caso alguém fure o distanciamento de dois metros: vira também uma arma de proteção individual. 
Automobilismo também pouco sofrerá. Todos usam capacetes, máscaras, luvas, e ninguém chega perto. E como todos os pilotos no fundo se odeiam, será a chance de abolir o cumprimento protocolar no pódio. 
Videogame, truco, pôquer, xadrez, Detetive, Imagem & Ação, palavras cruzadas se tornarão esportes olímpicos, dada a distância entre jogadores. Nosso futebol que sofrerá alterações nas regras. Como no basquete, permitida apenas a marcação por zona. A homem-a-homem e mulher-a-mulher, proibidas.  
Quem cuspir no gramado, vermelho. Falta, vermelho. Quem se aproximar do juiz ou bandeirinha, vermelho. Quem comemorar o gol abraçando o companheiro, enquanto a torcida exclama “Hoooooooooommm!”, vermelho. Quem cumprimentar o companheiro na substituição, vermelho, pros dois.  
O agarra-agarra na área, vermelho para o atacante e o defensor. Contraditoriamente, a falta que atualmente dá em expulsão imediata, o carrinho por trás, voltará a ser permitida, exaltada, afinal, ficarão expostos a fraturas, que encerram a carreira de um atleta, mas não ao temido vírus.
 ]]></description></item></channel></rss>