<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Moises-naim - Estadao</title><link>http://internacional.estadao.com.br/moises-naim</link><description>Coluna do Moises-naim - Estadao</description><item><title>Dilema-de-joe-biden-buscar-paz-ou-justica</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,dilema-de-joe-biden-buscar-paz-ou-justica,70003592690</link><description><![CDATA[ 
Susan Bro encarna o dilema que pode definir o governo de 
Joe Biden
: Pode haver paz social sem que haja justiça? Bro é a mãe de Heather Heyer, que em 2017, aos 32 anos, foi assassinada em Charlottesville, capital do Estado de Virginia, por James Alex Fields, um ativista de extrema direita. 
Com o seu automóvel, Fields atropelou deliberadamente um grupo de pessoas que protestavam pacificamente contra uma marcha de neonazistas e supremacistas brancos, vindos a Charlottesville de todo o país. 
Leia Também
Tentativa de autogolpe de Donald Trump ajudará Estados Unidos
Como é notório, ao comentar esses fatos trágicos, o 
presidente Donald Trump
 realçou que havia muita boa gente de ambos os lados do protesto. Joe Biden afirmou que o que aconteceu em Charlottesville foi determinante para sua decisão de se candidatar à presidência. 
Susan Bro está preocupada com a possibilidade de que, buscando a unidade, Joe Biden esteja disposto a sacrificar a justiça. “Sanar as feridas causadas por esse tipo de ato exige que os que as cometem sejam responsabilizados e condenados. A união exige justiça”, declarou Bro ao jornal 
The New York Times. 
 
 
Biden oferece outra perspectiva. “Podemos unir forças, deixar de gritar e baixar a temperatura. Sem unidade não pode haver paz, somente fúria e amargura”, afirmou. A lista de emergências às quais deve atender o novo presidente é impressionante. A pandemia, suas catastróficas consequências econômicas, a mudança climática, uma sociedade profundamente desigual e polarizada, e dezenas de crises internacionais, são apenas alguns dos problemas urgentes que o governo de Biden terá de enfrentar.  
Se responder com eficiência a apenas um destes desafios é imensamente difícil, enfrentar todos simultaneamente é uma tarefa titânica. Mas não há alternativa: as ameaças estão ali, elas foram se agravando e exigem atenção imediata. Biden diagnosticou corretamente que o progresso na luta contra qualquer uma destas ameaças depende de que arrefeça as divisões que agora fragmentam seu país e bloqueiam a tomada das importantes decisões que o país requer. A unidade foi o tema ao qual o presidente Biden dedicou o seu discurso de posse e é a aspiração que ele reitera cada vez que se dirige à nação.  
Biden é um político de grande experiência e conhece a árdua tarefa de unir seus compatriotas e promover a harmonia. Ele sabe que, embora 82 milhões de americanos tenham votado nele (ou contra Trump), outros 74 milhões votaram em Trump (ou contra o atual presidente). Biden também sabe que a cerimônia que marcou o início da sua presidência ocorreu nas escadarias do Capitólio, o lugar exato de onde a multidão violenta instigada por Donald Trump invadiu e saqueou os escritórios do Poder Legislativo. Por outro lado, é preciso levar em conta que mais de um terço dos americanos acredita que ele é um presidente ilegítimo.  
Diante de tudo isto, a unidade nacional proposta por Biden é, ao mesmo tempo, um requisito indispensável e uma tarefa cujo sucesso nunca será completo. As manifestações da tensão entre paz e justiça já irromperam no debate político de Washington. Apenas um dia após o início do governo Biden, e como reação à decisão de proceder com o julgamento do impeachment de Donald Trump, o senador republicano Ted Cruz instou os líderes do Partido Democrata a deixarem de lado o que descreveu como “seu ódio partidário por Donald Trump” e acrescentou: “Parece que os senadores democratas querem inaugurar a temporada legislativa com um julgamento que é um ato punitivo e vingativo”. 
No mesmo dia, um jornalista perguntou a Nancy Pelosi, líder do Partido Democrata na Câmara, se julgar Donald Trump não contradizia o desejo de unificação do país. “O fato é que, sendo presidente dos Estados Unidos, ele incitou uma insurreição”, respondeu Pelosi e acrescentou: “Eu não creio que seja muito unificador dizer simplesmente ‘vamos esquecer o que aconteceu e sigamos em frente’. Não é esta a maneira de unir país. É nossa responsabilidade proteger e defender a Constituição, e é o que vamos fazer”. 
Referindo-se a Trump, a líder democrata afirmou: “Não podemos dizer a um presidente: ‘Faça o que quiser nos seus últimos meses de governo e não se preocupe com as consequências porque poderá sair do cargo sem problemas’. Há quem nos peça que esqueçamos dos que morreram aqui no dia 6 de janeiro e as tentativas de anular os resultados das eleições, de solapar a nossa democracia e de violar a nossa Constituição. Não vejo as coisas desse modo. Acredito que ignorar o que aconteceu ameaçaria a união”. 
O debate sobre paz versus justiça não é novo nos Estados Unidos nem no resto do mundo. De fato, é frequente encontrá-lo em muitas das sociedades que começam a se recuperar de prolongados períodos de violência e de maciça violação dos direitos humanos. Não é este o caso dos Estados Unidos. / TRADUÇÃO DE ANNA CAPOVILLA
 ]]></description></item><item><title>Tentativa-de-autogolpe-de-donald-trump-ajudara-estados-unidos</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,tentativa-de-autogolpe-de-donald-trump-ajudara-estados-unidos,70003576795</link><description><![CDATA[ 
O 6 de janeiro foi um dia muito ruim para o presidente 
Donald Trump
 e muito bom para a democracia americana. Os mortos e feridos serão recordados como uma consequência trágica, fomentada pelo presidente. Mas o que aconteceu nesse dia — e não me refiro somente à tomada do Congresso pelos seguidores de Trump — poderia marcar o começo de um importante período de renovação e fortalecimento para a democracia desse país. 
No último 6 de janeiro, as leis, instituições e normas que nos Estados Unidos limitam o poder do presidente foram postas à prova. Por sorte, sobreviveram à tentativa de Donald Trump de continuar na 
Casa Branca
 apesar de ter perdido as eleições. 
Leia Também
Câmara dos EUA pode votar impeachment de Trump nesta semana; Republicanos pedem renúncia
Isso não quer dizer que a democracia americana tenha passado incólume por essa dura prova. Ela já estava muito enfraquecida e, ainda que tenha fracassado, o autogolpe de Trump e seus cúmplices a deixaram ainda mais golpeada e rasgada. O desprestígio internacional é enorme. 
 
Mas, como vimos, muito mais desprestigiados ficaram Trump, alguns senadores e deputados do 
Partido Republicano
, assim como as forças antidemocráticas que participaram ativamente da tentativa de golpe. A tomada do edifício do Congresso por parte de grupos violentos atiçados pelo presidente foi, obviamente, um evento histórico. Algo assim não acontecia desde 1814, quando forças britânicas incendiaram o Capitólio. 
Por sorte, desta vez a tomada do Capitólio não prosperou. 
Nesse dia, aconteceram outras coisas muito importantes para a democracia dos EUA. Na manhã de 6 de janeiro, soubemos que os candidatos ao Senado pelo Estado da Geórgia 
Raphael Warnock
 e Jon Ossoff haviam derrotado seus rivais do Partido Republicano. 
Warnock é a primeira pessoa de raça negra que chega ao Senado representando a Geórgia — um Estado do sul do país, com um grande histórico de segregação e discriminação racial. Jon Ossoff, de 33 anos, será o primeiro senador judeu eleito por um Estado do sul desde os anos 1880 e o senador mais jovem do Partido Democrata desde que Joe Biden foi eleito senador, há mais de meio século. Mas a vitória eleitoral desses dois candidatos representa um marco histórico que vai mais além do ineditismo de sua eleição. 
Com esses votos adicionais, o 
Partido Democrata
, que já detém maioria na Câmara dos Deputados, também terá maioria no Senado. Isso não acontecia desde 1995. O controle do Congresso dará a Joe Biden mais liberdade e celeridade nas nomeações de cargos de seu governo que requerem a aprovação do Congresso. O mesmo vale para a nomeação de juízes federais, que o presidente propõe, e o Congresso pode aprovar ou rechaçar. E a possibilidade de iniciar profundas reformas na economia, na política e no funcionamento do Estado. 
Esse dia repleto de surpresas também nos trouxe uma carta e um discurso que — mesmo sem a dramaticidade televisionada da tomada do Capitólio — mudaram o curso da história. 
Mike Pence, que, enquanto vice-presidente, também tem a função de presidir o Senado, enviou uma carta aos colegas senadores. Na carta, o até então submisso, obediente, cafona, adulador e, seguramente, sofrido Pence informa aos senadores que cumpriria rigorosamente, com o limitado poder que lhe outorga a Constituição, o procedimento de certificar a eleição de presidente e vice-presidente do país. 
O que Pence não diz em sua carta, mas disso todo mundo sabe, é que não era essa a ordem de seu chefe, o presidente. Trump repetiu publicamente que esperava que Pence (“que me deve tanto”) apoiasse a fraude eleitoral que ele havia montado em cumplicidade com os senadores Ted Cruz e Josh Hawley. Talvez pela primeira vez em quatro anos, Mike Pence protegeu mais a democracia de seu país que os interesses pessoais de Donald Trump. Se tivesse acontecido o contrário, o autogolpe poderia ter mais possibilidades de triunfar. 
A outra surpresa foi o discurso de Mitch McConnell, o líder dos republicanos no Senado. Durante quatro anos, McConnell apoiou Donald Trump sem reservas. No dia 6 de janeiro, deixou de fazer isso. Na sessão do Senado na qual se começava a discutir a contagem dos votos eleitorais e antes que a invasão do Capitólio impedisse a continuidade do debate parlamentar, McConnell proferiu um discurso devastador, que colocou em evidência e efetivamente destruiu o autogolpe que Trump e seus seguidores estavam perpetrando. Se McConnell tivesse se alinhado com os golpistas, estaríamos hoje falando em outro tom sobre a democracia americana. 
Os defeitos dessa democracia estão à vista. As ameaças que enfrenta, também. As reformas necessárias são conhecidas — e urgentes. Serão levadas adiante? Terão êxito? Não sabemos. Mas o que sabemos, sim, é que o 6 de janeiro de 2021 poderia ter passado para a história como o dia em que os Estados Unidos começaram a repensar sua democracia.
/ TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 ]]></description></item><item><title>Artigo-trumpismo-sobrevivera</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,artigo-trumpismo-sobrevivera,70003558908</link><description><![CDATA[ 
Os seguidores mais entusiasmados de 
Mao Tsé-tung
, Juan Domingo Perón, Charles De Gaulle, 
Fidel Castro
 e 
Hugo Chávez
 deram lugar a movimentos políticos mais duradouros do que os líderes que os inspiraram. 
Donald Trump
 será o primeiro presidente dos EUA a ter um movimento político de massas com seu nome. O 
trumpismo
 – caracterizado por sua retórica combativa contra elites e imigrantes, seu nacionalismo nostálgico, sua tendência autocrática e sua manipulação narcisista da mídia – tem muito em comum com movimentos políticos que adotaram o nome de seu líder. O trumpismo terá, portanto, uma vida longa e transcenderá Trump. 
Leia Também
Apoiadores de Trump bloqueiam rodovias e intimidam eleitores em meio a aumento de tensão nos EUA
 
Alguns desses movimentos tiveram influência internacional, como o maoismo, enquanto outros eram predominantemente regionais, como o castrismo cubano, e alguns eram puramente nacionais, como o gaullismo francês e o peronismo argentino. 
Esses movimentos têm muitas semelhanças: a transgressão rotineira das normas políticas estabelecidas, o oportunismo descontrolado, a propensão ao autoritarismo, o anti-intelectualismo e a hostilidade a regras e instituições que limitam a concentração de poder no Executivo são apenas algumas. O mesmo ocorre com a feroz inimizade contra rivais que não são vistos como compatriotas de ideias diferentes, mas como inimigos mortais. 
As ideologias desses movimentos se revelaram de uma maleabilidade peculiar: o maoismo foi usado para legitimar o totalitarismo comunista de suas origens e, décadas mais tarde, para apoiar a abertura econômica que criou o atual modelo capitalista chinês. Na França, o gaullismo serviu para justificar o nacionalismo espinhoso do 
general De Gaulle
 e, posteriormente, o centrismo democrático de Jacques Chirac. 
O peronismo argentino tornou-se famoso por sua plasticidade: originalmente justificou o fascismo “light” de Juan Domingo Perón e, décadas depois, as reformas neoliberais de Carlos Menem para, mais tarde, servir de base ao populismo de esquerda de Néstor e 
Cristina Kirchner
. Na Venezuela, o chavismo transformou o país mais rico da América Latina em um dos mais pobres, mas pesquisas de opinião revelam que metade da população apoia Hugo Chávez, morto em 2013. 
O trumpismo está prestes a entrar nesta lista, independentemente dos problemas jurídicos e políticos que afetarão Trump nos próximos anos. Com ou sem Trump, o trumpismo continuará. O movimento terá mais ou menos sucesso político, mas suas estratégias, táticas e truques para ganhar e manter o poder perdurarão. 
Com suas ações e indiscutíveis sucessos políticos, o 45.º presidente dos EUA revelou ao mundo que é possível chegar ao poder fazendo e dizendo coisas que nenhum político ousou antes. Rotular imigrantes mexicanos como estupradores ou colocar crianças imigrantes em jaulas, insultar seus rivais ou outros chefes de Estado, mentir rotineira e abertamente e fazer o que é necessário para ampliar as divisões sociais existentes ou criar novas fontes de polarização e agitação social são coisas que não tiveram custo político para Trump. Ao contrário: permitiram que ele chegasse à Casa Branca e fosse o candidato mais votado da história dos EUA – depois de Joe Biden. 
Inúmeros imitadores de Trump aparecerão nos próximos anos. Jair Bolsonaro, presidente do Brasil, a quem seus seguidores chamam de “Trump dos trópicos”, é um de seus primeiros e mais bem-sucedidos imitadores. E, nos EUA, haverá uma multidão de candidatos que se declararão trumpistas, mas terão o cuidado de evitar as políticas catastróficas. 
No curto prazo, o mais importante é o papel que Trump terá como líder da oposição ao governo Biden. Uma vez fora da Casa Branca, o ex-presidente deve se defender da avalanche de ações judiciais. Terá de passar muito tempo com seus advogados, juízes e promotores. 
Simultaneamente, estará captando recursos, consolidando a máquina do trumpismo e uma plataforma de mídia semelhante à Fox News. Ao mesmo tempo, estará lutando pelo controle do Partido Republicano.  
A incerteza política continuará a reinar nos EUA. O certo é que Trump tem agora um movimento político de massas que servirá de base para que ele siga lutando para reconquistar o poder. Que seja. 
/ TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 É ESCRITOR VENEZUELANO E MEMBRO DO CARNEGIE ENDOWMENT
 ]]></description></item><item><title>As-tres-internets</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,as-tres-internets,70003542316</link><description><![CDATA[ 
A internet global, descentralizada, não governamental, aberta e gratuita que existiu no início da rede, tem desaparecido. Não é nem global, nem aberta. Mais de 40% da população mundial vive em países onde o acesso à internet é controlado pelas autoridades. O 
governo chinês
, por exemplo, impede que, de seu território, seja possível acessar Google, YouTube, Facebook, Instagram, Twitter, WhatsApp, CNN, Wikipédia, TikTok, Netflix ou 
New York Times
, entre outros. Há, com certeza, versões chinesas desses produtos digitais. Na 
Índia
, no 
Irã
, na 
Rússia
, na 
Arábia Saudita
 e em muitos outros países, o governo bloqueia sites da rede e censura seus conteúdos. 
A internet também não é descentralizada. É verdade que a rede empoderou indivíduos e grupos que agora têm mais possibilidade de ser ouvidos e influenciar os demais – e seus governos. Mas também é verdade que tanto os governos como as grandes empresas de tecnologia, como Google, Microsoft, Amazon ou Facebook, concentram um imenso poder sobre a internet. Uma tecnologia de libertação política se converteu em uma tecnologia para a repressão. 
Leia Também
Os 74 milhões que votaram em Trump
A rede não é gratuita. As buscas no Google, os encontros no Facebook, as mensagens de Twitter ou as tertúlias via WhatsApp não são grátis, ainda que pareçam. Pagamos por isso permitindo que aqueles que nos “dão de presente” esses serviços saibam quase tudo sobre nós. Essa informação lhes permite dominar o negócio global da publicidade. Mas talvez a tendência mais importante que está transformando a internet seja sua divisão em três blocos. O mundo está a caminho de ter uma internet chinesa, outra americana e outra europeia. 
 
A internet chinesa é fechada, censurada, protecionista e tem grandes barreiras para a entrada de empresas dos países que estão fora de suas fronteiras digitais. Essas ciberfronteiras transcendem as fronteiras geográficas do país e incluem aliados com Coreia do Norte. Sua principal vantagem competitiva são 1 bilhão de usuários que há na China. Seu protagonista mais influente é o governo central e seus serviços de segurança nacional, inteligência e controle de cidadãos. Sua grande vulnerabilidade é resolver usar barreiras do passado (protecionismo e censura) para impedir a entrada de inovações que chegam em grande velocidade. 
A internet americana, por outro lado, é anárquica, inovadora, comercial e com altas tendências monopolistas. Os protagonistas centrais são as grandes empresas de tecnologia. Seu acesso a enormes volumes de capital, talento tecnológico e capacidade de inovar lhe conferem um dinamismo para o qual não há rivais. 
A vulnerabilidade da internet americana está no fato de o modelo de negócios com base na oferta de serviços digitais gratuitos em troca de dados pessoais dos usuários não ser sustentável. Também não é sustentável o grau de monopolização que as empresas de tecnologia desenvolvem. Nem sua indiferença diante do uso que atores malignos fazem de suas plataformas digitais para acentuar divisões sociais e influenciar eleições. Isso já está começando a mudar. 
O epicentro do ataque contra os defeitos da internet americana e os abusos da China está na Europa. A internet europeia é mais regulada, se preocupa em proteger os usuários, enfrenta os monopólios e defende valores democráticos. A Comissão Europeia impôs multas bilionárias a Google, Apple, Microsoft e a outras empresas de tecnologia. Em 2018, a UE adotou o Acordo Geral de Proteção de Dados (AGPD), que define os parâmetros para coleta, armazenamento e gestão de dados pessoais. Esse acordo é a manifestação concreta de um enfoque jurídico que considera a proteção dos dados pessoais um direito humano fundamental. 
Enquanto a China baseia sua influência em seu tamanho e em seu regime autocrático, e os EUA em seu dinamismo empresarial e inovação tecnológica, a Europa tratará de exercer influência exportando regras baseadas de valores democráticos e humanísticos. Esses três blocos já estão batalhando ferozmente para manter o controle de sua área de soberania digital, e os atritos entre eles são evidentes. 
Além de aplicar suas leis de combate à formação de monopólios às empresas americanas, a ameaça dos europeus é restringir acesso ao seu mercado às empresas de tecnologia que não adotarem suas regras. De sua parte, os EUA impõem sanções e bloqueiam empresas como Huawei, e, naturalmente, a China contra-ataca. 
Teremos três internets, mas a batalha definitiva é entre EUA e China. E os confrontos entre essas superpotências digitais não se restringirão ao ciberespaço e à proteção e ampliação de sua soberania digital. Já os vemos nos esforços de Washington e Pequim para garantir que suas empresas dominem as tecnologias de 5G, a nova geração de telefonia móvel que revolucionará as comunicações e transformará a internet. Isso, entretanto, são somente escaramuças, já que o grande combate envolve quem será líder no campo da inteligência artificial, a tecnologia que transformará o mundo. Essa revolução está no começo.
 / TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 *É ESCRITOR VENEZUELANO E MEMBRO DO CARNEGIE ENDOWMENT
 ]]></description></item><item><title>Os-74-milhoes-que-votaram-em-trump</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,os-74-milhoes-que-votaram-em-trump,70003524282</link><description><![CDATA[ 
Na recente eleição dos 
Estados Unidos
, votou o maior número de pessoas em 120 anos. Quase 80 milhões votaram em 
Joe Biden
 e mais de 74 milhões, em 
Donald Trump
. Eles se tornaram os dois políticos mais votados em toda a história do país. Imaginava-se que a pandemia e a campanha de Trump, prognosticando fraudes eleitorais, aumentariam a abstenção. Não foi o que ocorreu. Sessenta e sete por cento dos registrados votaram pessoalmente ou pelo correio. 
A outra surpresa foram os 74 milhões de pessoas que votaram em Trump – 10 milhões a mais do que em 2016. Surpreenderam por causa daquilo pelo qual eles não importaram, e também por aquilo que importou. Por exemplo, eles não se importaram em votar em um presidente que mente de maneira constante e facilmente verificável. Mentir de modo compulsivo e comprovado não deveria ser suficiente para derrotá-lo nas urnas? Setenta e quatro milhões de americanos acham que não. Eles não acreditam que Trump seja um mentiroso, ou não se importam com isto, ou têm necessidade e esperanças mais importantes para eles do que a honestidade. 
Leia Também
Putin diz que trabalhará com qualquer líder americano, mas aguarda confirmação oficial de vencedor
O fato de 26 mulheres terem se atrevido a se identificar publicamente e denunciar Trump por violência sexual, e que algumas o acusem de tê-las estuprado, não deveria ter feito com que ele perdesse o voto feminino? Não basta o vídeo do programa Access Hollywood, no qual Trump diz ao apresentador Billy Bush que “ser famoso permite que você faça o que quiser com as mulheres, inclusive agarrar sua genitália”? Não. Cerca da metade das mulheres brancas votou em Trump. 
 
Mas e se os 74 milhões não se importam com as múltiplas denúncias de assédio sexual contra o presidente, não deveriam importar-se com a saúde do planeta? Parece que não. Trump denunciou a luta contra o aquecimento global como uma armadilha da China para debilitar a economia americana.  
As decisões do presidente foram devastadoras para o meio ambiente. E muito lucrativas para as empresas mais poluidoras e para os lobistas que as representam. Importa aos eleitores de Trump que ele tenha nomeado para os principais cargos que deveriam regular as indústrias poluidoras os lobistas que representam essas mesmas indústrias? Obviamente, não. 
Importa que o governo Trump seja caótico e inepto e tenha administrado mal a pandemia? Não parece. Os 74 milhões também não se importam com o fato de dois importantes documentos continuarem sigilosos: a declaração de renda de Trump e sua política sanitária. O que há na declaração para o presidente fazer tantos esforços para mantê-la fora do escrutínio público? Os eleitores não deveriam saber quais são os compromissos financeiros do presidente e com quem? Não deveriam saber se o presidente é um sonegador de impostos? 
O outro documento que não aparece é o plano de Trump para a saúde. O presidente se dedicou a desmontar a política sanitária de Barack Obama, e prometeu reiteradamente que a substituiria por “algo muito melhor”. Os operadores políticos do presidente ofereceram uma montanha de documentos confusos, mas até agora não revelaram os detalhes do que seria este “melhor”.  
O que está claro é que eliminar a reforma sanitária de Obama sem ter com o que substituí-la será muito prejudicial para os cidadãos. Inclusive, evidentemente, para os 74 milhões que votaram nele. Ou eles não sabem disso, ou não acreditam nisso ou não se importam. 
A lista de razões pelas quais não se devia votar em Trump é grande. Sua recusa em denunciar com firmeza os odiosos supremacistas brancos. Sua falta de interesse em enfrentar o racismo institucionalizado. Seus minguados sucessos na política exterior e o fato de ter cedido espaços de poder à China e à Rússia. Seus extensos conflitos de interesse. O seu autoritarismo e a maneira como minou a democracia americana. Nada disso parece importar aos 74 milhões. 
Mas então, o que importa para eles? O que os leva a apoiar Trump de maneira tão incondicional? Muitas coisas. Desde o concreto (“Não subam os meus impostos”) até o espiritual (“Trump entende o que eu sinto”). Do positivo (“Vamos fazer a América grande outra vez”) ao negativo (“Se Biden ganhar, os negros invadirão os bairros da classe média”). Da defesa dos direitos (o porte de armas) à defesa de valores (“sou contra o aborto”). Desde o repúdio da imigração ilegal (“viva o muro com o México”), à oposição à globalização econômica (“quero fábricas e empregos aqui, não na China”). 
 
A demografia dos 74 milhões é variada e confusa. Inclui significativas porcentagens de hispanos, da população rural, de homens brancos sem formação universitária. De grupos evangélicos, empresários, operários e muitas outras categorias.  
Os condados em que Biden ganhou, por exemplo, geram 70% da atividade econômica dos EUA, enquanto os que votaram majoritariamente em Trump geram apenas 30%. O fato de os institutos de pesquisa não terem antecipado o comportamento dos 74 milhões confirma que não sabemos o que, na realidade, determina seu apoio incondicional a Donald Trump. Teremos quatro anos para averiguar. 
/ TRADUÇÃO DE ANNA CAPOVILLA
 
*É ESCRITOR VENEZUELANO E MEMBRO DO CARNEGIE ENDOWMENT
 ]]></description></item><item><title>Glaciar-politico</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,glaciar-politico,70003376978</link><description><![CDATA[ 
Sabia que há uma escassez mundial de bicicletas? Um súbito e forte aumento da demanda global de bikes pegou os fabricantes de surpresa, criando um desabastecimento temporário. Este inesperado interesse pelo ciclismo decorre de vários fatores. Muitos dos atuais usuários de ônibus, trens de metrô e táxis se tornaram ciclistas, procurando diminuir o risco de contágio do coronavírus que existe em espaços públicos e fechados.  
Os passeios de bicicleta também se tornaram uma opção atrativa para aqueles que estão desempregados. A inatividade, a quarentena e o distanciamento social tornaram um passeio de bike uma opção tentadora. Ruas e avenidas, quase sem carros e fumaça, também são um convite para um passeio de bicicleta. Depois que essa emergência sanitária amainar, o uso das bikes também deve declinar. Mas é muito provável que o número de ciclistas habituais seja maior do que antes da pandemia. 
Leia Também
Netflix ganha 15,8 milhões de assinantes durante a quarentena
 
Outra razão para o aumento da demanda é o crescente apetite por opções de transporte “ecológico”, e não só pelas bicicletas. Surgiu também um enorme mercado de carros, ônibus e caminhões elétricos. O fato de a Tesla, a inovadora fabricante de carros elétricos, fundada em 2010, alcançar um valor de mercado superior ao da Toyota e da Volkswagen combinadas, ilustra bem essa tendência. Elon Musk, fundador e atual líder da Tesla, disse ter ficado surpreso com a valorização fora do comum da sua empresa nas bolsas. 
A valorização das empresas negociadas em bolsas de valores é influenciada por muitos fatores – incluindo as bolhas especulativas – e os preços de suas ações às vezes não refletem adequadamente o real valor de uma companhia. Mas esses preços também revelam as expectativas dos investidores no tocante ao futuro de uma empresa. 
Assim, é interessante observar que a Zoom, empresa de videoconferências, contabiliza um valor de mercado quatro vezes maior do que o da Delta Airlines. No momento, a compra de toda a indústria aérea americana seria menos cara do que adquirir a Amazon. Outro sinal interessante é que, hoje, uma ação da Netflix vale 25% mais do que a da ExxonMobil, maior empresa energética do mundo. 
Essa valorização nas bolsas de ações da Netflix em relação à ExxonMobil ilustra duas importantes tendências globais: o chamado cocooning e a descarbonização. 
Cocooning (do inglês cocoon, um ninho que cobre e protege) se refere à prevalência de condutas pessoais protecionistas, com as pessoas preferindo ficar em casa, no ninho, para se proteger dos perigos que existem “fora de casa”. O auge da Netflix é uma das manifestações desta preferência. 
Por outro lado, a perda de valor da ExxonMobil reflete a queda da demanda mundial de petróleo. Mas os preços relativamente baixos dessa commodity não decorrem da precária economia mundial. A queda se deve também a uma expectativa de que a descarbonização – um movimento no sentido de uma eliminação gradual das emissões de dióxido de carbono resultantes do uso de combustíveis – será uma tendência permanente e acelerada. 
Os combustíveis fósseis continuarão a ser a principal fonte de energia num futuro previsível, mas as emergências climáticas serão cada vez mais graves e frequentes, criando enormes pressões políticas para acelerar os esforços com vistas à descarbonização. 
Nos últimos tempos, os cientistas têm sido surpreendidos com a velocidade com o que o clima vem mudando e criando fenômenos meteorológicos inéditos e extremos. 
Na Sibéria, por exemplo, recentemente ocorreram incidentes climáticos sem precedentes. Em junho, a temperatura da cidade de Verkhoyansk chegou a 38ºC, o nível mais alto nunca registrado no Círculo Polar Ártico. No primeiro semestre de 2020, a temperatura média na Sibéria foi de menos 12,7ºC, superior às registradas entre 1951 e 1980. 
A Antártida também vem esquentando. Os cientistas estão preocupados que o glaciar Thwaites, conhecido como a geleira do apocalipse, esteja sofrendo um derretimento. Se descolar da massa de gelo, esse glaciar, que tem o tamanho da Inglaterra, começará a deslizar para o oceano e não mais servirá como um gigantesco muro de contenção de outros glaciares, que então poderiam começar a se mover e derreter. Tudo isso terá como resultado um aumento de dois a três metros do nível do mar. 
Entre todas as incertezas sobre como será o mundo após a pandemia há uma certeza que se perfila como a mais importante: a mudança climática transformará o mundo mais do que a covid-19. Esta pandemia será lembrada como um ensaio geral de um acidente climático global que alterou a civilização do modo como a conhecíamos?
 / TRADUÇÃO DE TEREZINHA MARTINO
 ]]></description></item><item><title>Trump-bolsonaro-e-obrador-sao-identicos-no-narcisismo-e-populismo</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,trump-bolsonaro-e-obrador-sao-identicos-no-narcisismo-e-populismo,70003361906</link><description><![CDATA[ 
Em 1986, estreava uma comédia hollywoodiana intitulada The Three Amigos (Três amigos!). É a história de três atores de comédia (protagonizados por Steve Martin, Chevy Chase e Martin Short) que, vestidos como charros mexicanos, chegam ao povoado de Santo Poco para apresentar seu espetáculo. Mas descobrem que o lugar está ameaçado por um grupo de barbudos a cavalo chefiado por “El Guapo”. 
Obviamente, os três amigos conseguem (com a ajuda da bela e sofrida Carmen) libertar Santo Poco de El Guapo e seus capangas. O roteiro de The Three Amigos não perdoa nenhum dos clichês, preconceitos e estereótipos tão comuns em alguns círculos americanos quando se trata de mexicanos. 
Leia Também
Trump e Obrador se reúnem em meio a avanço do vírus nos EUA e no México
 
De fato, El Guapo e seus comparsas se encaixam na descrição dos imigrantes mexicanos feita por 
Donald Trump
: assassinos, estupradores e “hombres” maus. Assim como, “animais”. 
Na época, e antes de se tornar presidente, 
Andrés Manuel López Obrador
, reagiu indignado: “Trump e seus assessores falam dos mexicanos como Hitler e os nazistas se referiam aos judeus. 
Não podemos tolerar uma política de Estado que comprometa a dignidade dos interesses legítimos dos mexicanos e da nação”. Obrador também denunciou o muro que os Estados Unidos estão construindo na fronteira com o México como “um monumento à hipocrisia e à crueldade”. Trump, por outro lado, refere-se a ele como “uma beleza” e deixa claro: “O México não é nosso amigo”. 
Mas isso foi antes. Agora, como presidente do México, Obrador visitou a Casa Branca e, olhando fixamente para o presidente Trump, reconheceu que “recebemos compreensão e respeito do senhor”. 
Obrador também agradeceu a maneira como Trump e seu governo tratam o México e os mexicanos. Trump não ficou atrás nos elogios ao México, seu presidente e aos milhões de imigrantes mexicanos que trabalham no país. 
As declarações pomposas, vazias e, às vezes, claramente falsas são normais nos encontros entre presidentes. Na verdade, o mais interessante da reunião de cúpula entre Obrador e Trump não são as falsidades que disseram, mas, sim, as verdades que ignoraram. 
Talvez a mais importante dessas verdades não ditas seja que ambos presidem países onde a 
covid-19
 está causando os maiores estragos. Os EUA são os campeões mundiais em número de vítimas da pandemia e o vice-campeão é o Brasil, presidido por 
Jair Bolsonaro
. Muito próximo deles, no topo da trágica lista, está o México. 
Trump, Bolsonaro e Obrador: ¡The Three Amigos! É muito triste que o remake, a nova versão de The Three Amigos, seja uma tragédia e não uma comédia, como na versão original. 
Os três amigos que protagonizam a versão atual são, ao mesmo tempo, diferentes e muito parecidos. Suas origens, carreiras e ideologias não poderiam ser mais diferentes. Mas são idênticos em termos de narcisismo, populismo e irresponsabilidade. 
Inicialmente, os três minimizaram a gravidade da pandemia, demoraram a agir e negligenciaram as medidas recomendadas pelos especialistas. 
Nem distanciamento social, nem uso de máscaras. “Temos que nos abraçar”, sentenciou o presidente mexicano na televisão. “O que protege é não permitir a corrupção”, disse ele, enquanto mostrava os amuletos e os santinhos que, segundo ele, são seu escudo protetor. 
Trump e Bolsonaro (a quem seus apoiadores chamam de “o Trump Tropical”) também recomendaram o uso de amuletos, mas, no caso deles, não eram de natureza religiosa, mas farmacêutica. Trump foi o primeiro a recomendar o uso da cloroquina para tratar as vítimas da 
covid-19
. Aliás, anunciou que ele mesmo estava testando esse medicamento. 
O mesmo foi dito pelo presidente Bolsonaro. Ambos ordenaram a compra de grandes quantidades deste controverso fármaco cujas propriedades curativas não foram validadas cientificamente, mas cujas evidências dos tóxicos efeitos colaterais são irrefutáveis. 
E, é claro, não podemos esquecer da exibição de conhecimentos médicos do presidente Trump quando, em uma coletiva de imprensa, especulou acerca da possibilidade de ingerir água sanitária como remédio contra o vírus. Ou bombardear a covid-19 com raios ultravioleta.  
O desprezo à ciência e aos especialistas é algo profundamente enraizado e compartilhado pelos três amigos. Outra característica que compartilham é a disposição em usar a emergência sanitária para afundar as divisões que fragmentam sua sociedade. 
Quem poderia imaginar que o uso de máscaras poderia ser transformado em um símbolo para fomentar o conflito político? Os três amigos. 
/ TRADUÇÃO DE ROMINA CÁCIA
 ]]></description></item><item><title>Analise-quatro-ideias-desbancadas-pela-pandemia</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,analise-quatro-ideias-desbancadas-pela-pandemia,70003347646</link><description><![CDATA[ 
A 
covid-19
 não faz vítimas apenas entre as pessoas, mas também entre as ideias. E, quando não as mata, desacredita-as e enfraquece-as. As ideias tradicionais a respeito de escritórios, hospitais e universidades, por exemplo, não sobreviverão ilesas às conseqüências econômicas da pandemia. Nem algumas das ideias mais globais na economia e na política. Essas quatro são exemplo: 
 
1) Os Estados Unidos como fonte de estabilidade para o mundo
 
Leia Também
Pandemia do novo coronavírus deixa meio milhão de mortos
Falso. Washington é um grande epicentro da instabilidade geopolítica. As reações do governo de George W. Bush aos ataques terroristas de 
11 de setembro
, por exemplo, provocaram longas guerras: em 2008, os EUA exportaram uma grave crise financeira para o mundo. Desde sua eleição em 2017, 
Donald Trump
 mostra, quase diariamente, que em vez de acalmar o mundo e seu país, prefere fomentar conflitos e atiçar discórdia. Suas reações à pandemia reconfirmaram que a Casa Branca é um aliado volátil, desajeitado e pouco confiável. 
A grande ironia do fato de os EUA irradiarem instabilidade é que um dos maiores beneficiários da ordem internacional que Trump está desmontando é o próprio país que ele preside. 
2) Cooperação internacional
 
A pandemia confirmou que não há comunidade internacional capaz de lidar com ameaças globais em conjunto. As tragédias na Síria, Iêmen, Venezuela ou dos rohingya são apenas alguns exemplos da ineficácia da comunidade internacional. Essa comunidade internacional idealizada, que trabalha em coordenação, tem sido notável por sua ausência durante essa emergência de saúde. Assim, no momento em que enfrentamos um inimigo global, os países, em vez de se unirem para enfrentar o inimigo comum, estão entrincheirados atrás de suas fronteiras. A pandemia deveria ter fortalecido a 
Organização Mundial da Saúde
 (OMS), uma entidade multilateral imperfeita, mas indispensável. Em vez disso, os EUA se convenceram que a OMS foi capturada pelo governo chinês e, em vez de liderarem uma grande coalizão internacional para reformar essa organização multilateral, decidiram se retirar dela. A desconfiança da cooperação internacional também contribuiu para fragmentar e tornar ineficaz a coordenação entre os países em relação aos padrões, à produção e à distribuição de medicamentos e materiais médicos, por exemplo. E essa é outra ironia: a perda de prestígio da colaboração internacional resultou em uma resposta essencialmente local - e inadequada - a uma ameaça global. 
3) Austeridade fiscal
 
Essa ideia, antes muito popular como remédio obrigatório para enfrentar uma crise financeira, agora é tóxica. Diante de um colapso econômico, o governo teve que restringir severamente suas despesas e dívidas. Agora é o contrário: gastar mais e obter mais dívidas é a receita da moda. Assim, em todos os lugares, os governos aumentaram os gastos públicos para níveis sem precedentes. O déficit fiscal, que é a diferença entre a arrecadação de impostos e outras receitas do governo e os gastos públicos, subiu para níveis nunca antes vistos. Nos 
EUA
, por exemplo, o déficit fiscal deste ano chegará a um valor equivalente a 24% do total da gigantesca economia americana. O endividamento de quase todos os países também aumentou. A maior dívida do mundo em relação ao tamanho de sua economia pertence ao Japão. Os EUA são os campeões mundiais em termos da quantidade absoluta de dinheiro devido (20 trilhões). Nos próximos anos, haverá um debate global importante e furioso a respeito de quando e como essas dívidas serão pagas (e por quem!). 
4) Globalização
 
Esse é outro conceito que foi idealizado anteriormente e agora é demonizado. Como é frequentemente o caso, não era tão bom antes, nem é tão ruim agora. Para muitos, a 
globalização
 é expressa em termos do fluxo de produtos e dinheiro entre países. Para outros, sua principal e mais preocupante manifestação é a imigração. Na prática, as globalizações são muito mais complicadas. Ela inclui, é claro, o enorme aumento nos fluxos internacionais de produtos, serviços, dinheiro e informação. Mas inclui também atividades de terroristas, traficantes, criminosos, cientistas, artistas, filantropos, ativistas, atletas e organizações não governamentais. E, claro, vale também para as doenças que agora se movem em grande velocidade entre os continentes. 
Os governos podem impedir algumas de suas manifestações ou estimular outras. O que ninguém pode fazer é parar completamente as múltiplas maneiras pelas quais os países se entrelaçam. A pandemia e suas sérias conseqüências econômicas incentivarão a busca e adoção de políticas para amortecer os choques externos que abalam periodicamente os países. Haverá mais protecionismo. Mas as vantagens e atrações de algumas facetas da globalização não desaparecerão. 
O que essas quatro ideias danificadas têm em comum? O fato de todas os quatro serem pilares importantes da ordem mundial que surgiram após a 
2.ª Guerra Mundial.
 Embora os quatro conceitos estejam danificados e desacreditados, é possível repará-los e melhorá-los. Este será um dos principais desafios para os próximos anos. 
/ Tradução de Augusto Calil
 ]]></description></item><item><title>Estacionamento-tosse-e-pandemia</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,estacionamento-tosse-e-pandemia,70003333263</link><description><![CDATA[ 
O que os carros parados em um estacionamento têm a ver com pesquisas na internet envolvendo as palavras “diarreia” e “tosse”? E, por sua vez, o que esses dados têm a ver com a pandemia que está nos atormentando? Muito. 
Pesquisadores da Faculdade de Medicina da Universidade Harvard decidiram usar imagens de satélite para ver como flutuava o número de carros nos estacionamentos dos seis principais hospitais de 
Wuhan
. Esta é a cidade de 11 milhões de habitantes situada no centro da 
China
, a partir de onde o vírus causador da doença que conhecemos hoje como 
covid-19
 se espalhou para o resto do mundo. 
Os cientistas adquiriram de uma empresa chinesa que comercializa imagens feitas a partir do espaço as fotos dos estacionamentos entre janeiro de 2018 e abril de 2020. Ao analisá-las, os pesquisadores descobriram que, entre agosto e dezembro de 2019, o número de carros estacionados em hospitais aumentou inexplicavelmente. Naqueles meses, o número estava acima da média. 
Mas isso não é tudo. Na China, o Google está bloqueado e o mecanismo de pesquisa equivalente se chama Baidu. Nesses dois meses, as pesquisas no Baidu de Wuhan envolvendo os termos “tosse”, “diarreia” e “problemas respiratórios” dispararam. 
Os investigadores chegaram a uma conclusão explosiva: “Em Wuhan, o aumento no tráfego hospitalar e nas pesquisas na internet por informações a respeito de sintomas aumentou drasticamente em 2019 e precedeu o início documentado da pandemia, em dezembro daquele ano”. 
A conclusão é explosiva porque, de acordo com esses dados, o surto começou meses antes do governo chinês informar ao mundo o que estava acontecendo, o que reduziu o tempo que outros governos tiveram para se preparar. Isso é negado por Pequim, que, além disso, rejeita a validade do estudo. Os autores reconhecem as limitações de sua metodologia e os dados utilizados. No entanto, apesar dessas limitações, é óbvio que os resultados da pesquisa fornecem uma perspectiva adicional útil. E não apenas a respeito da pandemia. 
Vemos algo semelhante ao efeito Chernobyl: burocracias tendem a esconder seus erros, e ainda mais as burocracias de regimes autoritários. Essa foi, por exemplo, a reação inicial da ditadura russa quando, em 1986, a usina nuclear de Chernobyl explodiu.  
 A explosão dispersou material radioativo na União Soviética, em partes da Europa e chegou ao Canadá. Tudo indica que o efeito Chernobyl, que consiste em ocultar o problema, moldou a resposta do governo chinês quando já tinha se tornado óbvio. 
Tudo é conhecido: por mais que tentassem, os líderes da União Soviética não puderam impedir o mundo de saber da explosão de Chernobyl e seus efeitos. O mesmo aconteceu com o atraso deliberado, primeiro pelo governo local de Wuhan. 
Tudo é medido: quem teria pensado que o número de carros em um estacionamento revelaria uma pandemia incipiente? Ou que o volume de pesquisas por determinados termos na internet serviria para prever epidemias? 
Nestes tempos, nossa simples existência enquanto indivíduos gera uma montanha de dados que, gostemos ou não, são capturados e processados pelas novas tecnologias. Telefones celulares, câmeras, computadores, sensores e plataformas como Facebook, Instagram, Twitter ou Flickr e os mecanismos de pesquisa estão constantemente coletando informações a respeito de nossos comportamentos individuais e transformando esses dados em informações úteis - para melhor e para pior. 
Tudo é politizado: o estudo de Harvard é publicado em um momento em que os atritos entre Estados Unidos e China continuam a aumentar em número e intensidade. Após reveses iniciais no reconhecimento e comunicação da extensão da pandemia, Pequim lançou uma campanha internacional abrangente. Ela enfatiza o sucesso de sua intervenção para conter o vírus, em contraste com o caos que caracteriza a resposta da Casa Branca.  
De sua parte, o governo dos EUA também lançou uma ampla campanha de difamação contra a China, enfatizando a opacidade de suas ações. As denúncias contra a China serão, sem dúvida, um tema central da campanha eleitoral de Donald Trump. E a China responderá a elas.
 Em um mundo sem segredos, os conflitos podem ser gerenciados, mas não suprimidos./ TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 ]]></description></item><item><title>E-o-que-mais-agora</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,e-o-que-mais-agora,70003320472</link><description><![CDATA[ 
A 
covid-19
 é a coisa mais importante que está acontecendo para todo o planeta. Mas há outras coisas também ocorrendo, que embora sem o alcance e as consequências da pandemia, revelam tendências mundiais que afetarão toda a sociedade. 
 
Leia Também
O mundo após as crises
Muitos gafanhotos. Eles são uma das piores pragas de que fala a Bíblia. Felizmente não são frequentes. No século 20, houve cinco surtos que devastaram as colheitas e deixaram a carestia no seu rastro. No fim do ano passado, o surto mais feroz dos últimos 25 anos se deu no deserto de Rub’ al-Khali, na 
Arábia Saudita
, um dos lugares mais remotos e isolados do mundo.  
Os insetos deste surto são mais jovens do que os de costume, voam em uma velocidade maior e podem percorrer até 200 quilômetros em um só dia. Sua população se multiplica por 20 a cada três meses. No 
Quênia
, um enxame estimado em 192 bilhões de gafanhotos alcançou uma dimensão três vezes maior do que a da cidade de 
Nova York
. Em um único dia, um enxame de tamanho regular chega a devorar uma colheita que poderia alimentar 35 mil pessoas.
  
 A crise atual dos gafanhotos é também mais internacional. Saída da Península Arábica, atacou a 
África
. Agora está devastando a agricultura da Índia, Paquistão e Afeganistão. A causa? Os ciclones que geram as condições de umidade propícia à reprodução dos gafanhotos. Antes, nas zonas de onde os enxames se originam, ocorria apenas um ciclone por ano e nenhum durante longos períodos. 
Nestes tempos, no mundo, não se registra apenas uma presença excessiva de gafanhotos, como também há petróleo em demasia. Com as economias fechadas, a metade dos trabalhadores formais do mundo em suas casas e o transporte severamente restrito, o consumo de petróleo caiu enormemente. 
Amy Jaffe, especialista em política energética, calcula que o excesso de petróleo acumulado em 2020 pode superar os bilhões de barris. Este petróleo bruto precisa ser armazenado, e a capacidade existente no mundo está chegando ao limite. Desse modo, hoje a cotação do petróleo é a mais baixa dos últimos 18 anos. 
As consequências deste fato para o futuro da energia no mundo são enormes. Investir em energia agora é menos atraente, por exemplo. A Agência Internacional de Energia acaba de informar que este ano ocorreu a maior queda da história dos investimentos no setor. Não só baixaram os investimentos em carvão, petróleo e gás, mas também em fontes renováveis, como energias solar e eólica. A falta de investimentos acabará reduzindo os volumes produzidos, provocando a subida dos preços. 
Mas, enquanto isto acontece, os preços baixos levaram à falência as empresas de energia que operam com altos custos de produção ou têm uma situação financeira precária. Além disso, países como Arábia Saudita, Rússia, Irã, Nigéria ou Venezuela, cujas economias dependem quase exclusivamente da exportação de gás e petróleo, sofrerão uma crise econômica debilitante que poderá causar turbulências políticas internas ou alimentar conflitos internacionais. 
Hong Kong morreu. Não por causa do vírus, mas por causa dos líderes chineses. A Assembleia Nacional Popular da
 China acaba de aprovar uma lei de segurança nacional que proíbe atividades como “traição, secessão, sedição, e subversão” em Hong Kong
. Agora, o governo de Pequim pode intervir quando quiser no território, reprimindo toda atividade que considerar uma ameaça e ignorando as autoridades eleitas. Inevitavelmente, o papel crucial que até agora Hong Kong desempenhou como um dos pilares da economia da China declinará. 
A China tem um território de 9,3 milhões de quilômetros quadrados e 1,4 bilhão de habitantes. Hong Kong tem 110 quilômetros quadrados e 7,5 milhões de habitantes. 
Como é possível que uma cidade tão pequena seja tão ameaçadora para um país tão gigantesco? 
É que de repente a China experimenta um imenso apetite pela hegemonia mundial. 
Durante muito tempo, as autoridades chinesas insistiram que o restante do mundo não tem o que temer com o auge econômico ou com a crescente influência do seu país. A prioridade nacional, afirmavam, era tirar da pobreza tantos dos seus compatriotas quantos fosse possível e no menor tempo possível. Mas, ultimamente, começaram a aparecer sintomas de que o sucesso econômico abriu o apetite geopolítico dos líderes de Pequim. /
 TRADUÇÃO DE ANNA CAPOVILLA
 ]]></description></item></channel></rss>