<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Moises-naim - Estadao</title><link>http://internacional.estadao.com.br/moises-naim</link><description>Coluna do Moises-naim - Estadao</description><item><title>Glaciar-politico</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,glaciar-politico,70003376978</link><description><![CDATA[ 
Sabia que há uma escassez mundial de bicicletas? Um súbito e forte aumento da demanda global de bikes pegou os fabricantes de surpresa, criando um desabastecimento temporário. Este inesperado interesse pelo ciclismo decorre de vários fatores. Muitos dos atuais usuários de ônibus, trens de metrô e táxis se tornaram ciclistas, procurando diminuir o risco de contágio do coronavírus que existe em espaços públicos e fechados.  
Os passeios de bicicleta também se tornaram uma opção atrativa para aqueles que estão desempregados. A inatividade, a quarentena e o distanciamento social tornaram um passeio de bike uma opção tentadora. Ruas e avenidas, quase sem carros e fumaça, também são um convite para um passeio de bicicleta. Depois que essa emergência sanitária amainar, o uso das bikes também deve declinar. Mas é muito provável que o número de ciclistas habituais seja maior do que antes da pandemia. 
Leia Também
Netflix ganha 15,8 milhões de assinantes durante a quarentena
 
Outra razão para o aumento da demanda é o crescente apetite por opções de transporte “ecológico”, e não só pelas bicicletas. Surgiu também um enorme mercado de carros, ônibus e caminhões elétricos. O fato de a Tesla, a inovadora fabricante de carros elétricos, fundada em 2010, alcançar um valor de mercado superior ao da Toyota e da Volkswagen combinadas, ilustra bem essa tendência. Elon Musk, fundador e atual líder da Tesla, disse ter ficado surpreso com a valorização fora do comum da sua empresa nas bolsas. 
A valorização das empresas negociadas em bolsas de valores é influenciada por muitos fatores – incluindo as bolhas especulativas – e os preços de suas ações às vezes não refletem adequadamente o real valor de uma companhia. Mas esses preços também revelam as expectativas dos investidores no tocante ao futuro de uma empresa. 
Assim, é interessante observar que a Zoom, empresa de videoconferências, contabiliza um valor de mercado quatro vezes maior do que o da Delta Airlines. No momento, a compra de toda a indústria aérea americana seria menos cara do que adquirir a Amazon. Outro sinal interessante é que, hoje, uma ação da Netflix vale 25% mais do que a da ExxonMobil, maior empresa energética do mundo. 
Essa valorização nas bolsas de ações da Netflix em relação à ExxonMobil ilustra duas importantes tendências globais: o chamado cocooning e a descarbonização. 
Cocooning (do inglês cocoon, um ninho que cobre e protege) se refere à prevalência de condutas pessoais protecionistas, com as pessoas preferindo ficar em casa, no ninho, para se proteger dos perigos que existem “fora de casa”. O auge da Netflix é uma das manifestações desta preferência. 
Por outro lado, a perda de valor da ExxonMobil reflete a queda da demanda mundial de petróleo. Mas os preços relativamente baixos dessa commodity não decorrem da precária economia mundial. A queda se deve também a uma expectativa de que a descarbonização – um movimento no sentido de uma eliminação gradual das emissões de dióxido de carbono resultantes do uso de combustíveis – será uma tendência permanente e acelerada. 
Os combustíveis fósseis continuarão a ser a principal fonte de energia num futuro previsível, mas as emergências climáticas serão cada vez mais graves e frequentes, criando enormes pressões políticas para acelerar os esforços com vistas à descarbonização. 
Nos últimos tempos, os cientistas têm sido surpreendidos com a velocidade com o que o clima vem mudando e criando fenômenos meteorológicos inéditos e extremos. 
Na Sibéria, por exemplo, recentemente ocorreram incidentes climáticos sem precedentes. Em junho, a temperatura da cidade de Verkhoyansk chegou a 38ºC, o nível mais alto nunca registrado no Círculo Polar Ártico. No primeiro semestre de 2020, a temperatura média na Sibéria foi de menos 12,7ºC, superior às registradas entre 1951 e 1980. 
A Antártida também vem esquentando. Os cientistas estão preocupados que o glaciar Thwaites, conhecido como a geleira do apocalipse, esteja sofrendo um derretimento. Se descolar da massa de gelo, esse glaciar, que tem o tamanho da Inglaterra, começará a deslizar para o oceano e não mais servirá como um gigantesco muro de contenção de outros glaciares, que então poderiam começar a se mover e derreter. Tudo isso terá como resultado um aumento de dois a três metros do nível do mar. 
Entre todas as incertezas sobre como será o mundo após a pandemia há uma certeza que se perfila como a mais importante: a mudança climática transformará o mundo mais do que a covid-19. Esta pandemia será lembrada como um ensaio geral de um acidente climático global que alterou a civilização do modo como a conhecíamos?
 / TRADUÇÃO DE TEREZINHA MARTINO
 ]]></description></item><item><title>Trump-bolsonaro-e-obrador-sao-identicos-no-narcisismo-e-populismo</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,trump-bolsonaro-e-obrador-sao-identicos-no-narcisismo-e-populismo,70003361906</link><description><![CDATA[ 
Em 1986, estreava uma comédia hollywoodiana intitulada The Three Amigos (Três amigos!). É a história de três atores de comédia (protagonizados por Steve Martin, Chevy Chase e Martin Short) que, vestidos como charros mexicanos, chegam ao povoado de Santo Poco para apresentar seu espetáculo. Mas descobrem que o lugar está ameaçado por um grupo de barbudos a cavalo chefiado por “El Guapo”. 
Obviamente, os três amigos conseguem (com a ajuda da bela e sofrida Carmen) libertar Santo Poco de El Guapo e seus capangas. O roteiro de The Three Amigos não perdoa nenhum dos clichês, preconceitos e estereótipos tão comuns em alguns círculos americanos quando se trata de mexicanos. 
Leia Também
Trump e Obrador se reúnem em meio a avanço do vírus nos EUA e no México
 
De fato, El Guapo e seus comparsas se encaixam na descrição dos imigrantes mexicanos feita por 
Donald Trump
: assassinos, estupradores e “hombres” maus. Assim como, “animais”. 
Na época, e antes de se tornar presidente, 
Andrés Manuel López Obrador
, reagiu indignado: “Trump e seus assessores falam dos mexicanos como Hitler e os nazistas se referiam aos judeus. 
Não podemos tolerar uma política de Estado que comprometa a dignidade dos interesses legítimos dos mexicanos e da nação”. Obrador também denunciou o muro que os Estados Unidos estão construindo na fronteira com o México como “um monumento à hipocrisia e à crueldade”. Trump, por outro lado, refere-se a ele como “uma beleza” e deixa claro: “O México não é nosso amigo”. 
Mas isso foi antes. Agora, como presidente do México, Obrador visitou a Casa Branca e, olhando fixamente para o presidente Trump, reconheceu que “recebemos compreensão e respeito do senhor”. 
Obrador também agradeceu a maneira como Trump e seu governo tratam o México e os mexicanos. Trump não ficou atrás nos elogios ao México, seu presidente e aos milhões de imigrantes mexicanos que trabalham no país. 
As declarações pomposas, vazias e, às vezes, claramente falsas são normais nos encontros entre presidentes. Na verdade, o mais interessante da reunião de cúpula entre Obrador e Trump não são as falsidades que disseram, mas, sim, as verdades que ignoraram. 
Talvez a mais importante dessas verdades não ditas seja que ambos presidem países onde a 
covid-19
 está causando os maiores estragos. Os EUA são os campeões mundiais em número de vítimas da pandemia e o vice-campeão é o Brasil, presidido por 
Jair Bolsonaro
. Muito próximo deles, no topo da trágica lista, está o México. 
Trump, Bolsonaro e Obrador: ¡The Three Amigos! É muito triste que o remake, a nova versão de The Three Amigos, seja uma tragédia e não uma comédia, como na versão original. 
Os três amigos que protagonizam a versão atual são, ao mesmo tempo, diferentes e muito parecidos. Suas origens, carreiras e ideologias não poderiam ser mais diferentes. Mas são idênticos em termos de narcisismo, populismo e irresponsabilidade. 
Inicialmente, os três minimizaram a gravidade da pandemia, demoraram a agir e negligenciaram as medidas recomendadas pelos especialistas. 
Nem distanciamento social, nem uso de máscaras. “Temos que nos abraçar”, sentenciou o presidente mexicano na televisão. “O que protege é não permitir a corrupção”, disse ele, enquanto mostrava os amuletos e os santinhos que, segundo ele, são seu escudo protetor. 
Trump e Bolsonaro (a quem seus apoiadores chamam de “o Trump Tropical”) também recomendaram o uso de amuletos, mas, no caso deles, não eram de natureza religiosa, mas farmacêutica. Trump foi o primeiro a recomendar o uso da cloroquina para tratar as vítimas da 
covid-19
. Aliás, anunciou que ele mesmo estava testando esse medicamento. 
O mesmo foi dito pelo presidente Bolsonaro. Ambos ordenaram a compra de grandes quantidades deste controverso fármaco cujas propriedades curativas não foram validadas cientificamente, mas cujas evidências dos tóxicos efeitos colaterais são irrefutáveis. 
E, é claro, não podemos esquecer da exibição de conhecimentos médicos do presidente Trump quando, em uma coletiva de imprensa, especulou acerca da possibilidade de ingerir água sanitária como remédio contra o vírus. Ou bombardear a covid-19 com raios ultravioleta.  
O desprezo à ciência e aos especialistas é algo profundamente enraizado e compartilhado pelos três amigos. Outra característica que compartilham é a disposição em usar a emergência sanitária para afundar as divisões que fragmentam sua sociedade. 
Quem poderia imaginar que o uso de máscaras poderia ser transformado em um símbolo para fomentar o conflito político? Os três amigos. 
/ TRADUÇÃO DE ROMINA CÁCIA
 ]]></description></item><item><title>Analise-quatro-ideias-desbancadas-pela-pandemia</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,analise-quatro-ideias-desbancadas-pela-pandemia,70003347646</link><description><![CDATA[
Reference #18.59f9fc9.1599919233.12d5b4f3
]]></description></item><item><title>Estacionamento-tosse-e-pandemia</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,estacionamento-tosse-e-pandemia,70003333263</link><description><![CDATA[ 
O que os carros parados em um estacionamento têm a ver com pesquisas na internet envolvendo as palavras “diarreia” e “tosse”? E, por sua vez, o que esses dados têm a ver com a pandemia que está nos atormentando? Muito. 
Pesquisadores da Faculdade de Medicina da Universidade Harvard decidiram usar imagens de satélite para ver como flutuava o número de carros nos estacionamentos dos seis principais hospitais de 
Wuhan
. Esta é a cidade de 11 milhões de habitantes situada no centro da 
China
, a partir de onde o vírus causador da doença que conhecemos hoje como 
covid-19
 se espalhou para o resto do mundo. 
Os cientistas adquiriram de uma empresa chinesa que comercializa imagens feitas a partir do espaço as fotos dos estacionamentos entre janeiro de 2018 e abril de 2020. Ao analisá-las, os pesquisadores descobriram que, entre agosto e dezembro de 2019, o número de carros estacionados em hospitais aumentou inexplicavelmente. Naqueles meses, o número estava acima da média. 
Mas isso não é tudo. Na China, o Google está bloqueado e o mecanismo de pesquisa equivalente se chama Baidu. Nesses dois meses, as pesquisas no Baidu de Wuhan envolvendo os termos “tosse”, “diarreia” e “problemas respiratórios” dispararam. 
Os investigadores chegaram a uma conclusão explosiva: “Em Wuhan, o aumento no tráfego hospitalar e nas pesquisas na internet por informações a respeito de sintomas aumentou drasticamente em 2019 e precedeu o início documentado da pandemia, em dezembro daquele ano”. 
A conclusão é explosiva porque, de acordo com esses dados, o surto começou meses antes do governo chinês informar ao mundo o que estava acontecendo, o que reduziu o tempo que outros governos tiveram para se preparar. Isso é negado por Pequim, que, além disso, rejeita a validade do estudo. Os autores reconhecem as limitações de sua metodologia e os dados utilizados. No entanto, apesar dessas limitações, é óbvio que os resultados da pesquisa fornecem uma perspectiva adicional útil. E não apenas a respeito da pandemia. 
Vemos algo semelhante ao efeito Chernobyl: burocracias tendem a esconder seus erros, e ainda mais as burocracias de regimes autoritários. Essa foi, por exemplo, a reação inicial da ditadura russa quando, em 1986, a usina nuclear de Chernobyl explodiu.  
 A explosão dispersou material radioativo na União Soviética, em partes da Europa e chegou ao Canadá. Tudo indica que o efeito Chernobyl, que consiste em ocultar o problema, moldou a resposta do governo chinês quando já tinha se tornado óbvio. 
Tudo é conhecido: por mais que tentassem, os líderes da União Soviética não puderam impedir o mundo de saber da explosão de Chernobyl e seus efeitos. O mesmo aconteceu com o atraso deliberado, primeiro pelo governo local de Wuhan. 
Tudo é medido: quem teria pensado que o número de carros em um estacionamento revelaria uma pandemia incipiente? Ou que o volume de pesquisas por determinados termos na internet serviria para prever epidemias? 
Nestes tempos, nossa simples existência enquanto indivíduos gera uma montanha de dados que, gostemos ou não, são capturados e processados pelas novas tecnologias. Telefones celulares, câmeras, computadores, sensores e plataformas como Facebook, Instagram, Twitter ou Flickr e os mecanismos de pesquisa estão constantemente coletando informações a respeito de nossos comportamentos individuais e transformando esses dados em informações úteis - para melhor e para pior. 
Tudo é politizado: o estudo de Harvard é publicado em um momento em que os atritos entre Estados Unidos e China continuam a aumentar em número e intensidade. Após reveses iniciais no reconhecimento e comunicação da extensão da pandemia, Pequim lançou uma campanha internacional abrangente. Ela enfatiza o sucesso de sua intervenção para conter o vírus, em contraste com o caos que caracteriza a resposta da Casa Branca.  
De sua parte, o governo dos EUA também lançou uma ampla campanha de difamação contra a China, enfatizando a opacidade de suas ações. As denúncias contra a China serão, sem dúvida, um tema central da campanha eleitoral de Donald Trump. E a China responderá a elas.
 Em um mundo sem segredos, os conflitos podem ser gerenciados, mas não suprimidos./ TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 ]]></description></item><item><title>E-o-que-mais-agora</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,e-o-que-mais-agora,70003320472</link><description><![CDATA[ 
A 
covid-19
 é a coisa mais importante que está acontecendo para todo o planeta. Mas há outras coisas também ocorrendo, que embora sem o alcance e as consequências da pandemia, revelam tendências mundiais que afetarão toda a sociedade. 
 
Leia Também
O mundo após as crises
Muitos gafanhotos. Eles são uma das piores pragas de que fala a Bíblia. Felizmente não são frequentes. No século 20, houve cinco surtos que devastaram as colheitas e deixaram a carestia no seu rastro. No fim do ano passado, o surto mais feroz dos últimos 25 anos se deu no deserto de Rub’ al-Khali, na 
Arábia Saudita
, um dos lugares mais remotos e isolados do mundo.  
Os insetos deste surto são mais jovens do que os de costume, voam em uma velocidade maior e podem percorrer até 200 quilômetros em um só dia. Sua população se multiplica por 20 a cada três meses. No 
Quênia
, um enxame estimado em 192 bilhões de gafanhotos alcançou uma dimensão três vezes maior do que a da cidade de 
Nova York
. Em um único dia, um enxame de tamanho regular chega a devorar uma colheita que poderia alimentar 35 mil pessoas.
  
 A crise atual dos gafanhotos é também mais internacional. Saída da Península Arábica, atacou a 
África
. Agora está devastando a agricultura da Índia, Paquistão e Afeganistão. A causa? Os ciclones que geram as condições de umidade propícia à reprodução dos gafanhotos. Antes, nas zonas de onde os enxames se originam, ocorria apenas um ciclone por ano e nenhum durante longos períodos. 
Nestes tempos, no mundo, não se registra apenas uma presença excessiva de gafanhotos, como também há petróleo em demasia. Com as economias fechadas, a metade dos trabalhadores formais do mundo em suas casas e o transporte severamente restrito, o consumo de petróleo caiu enormemente. 
Amy Jaffe, especialista em política energética, calcula que o excesso de petróleo acumulado em 2020 pode superar os bilhões de barris. Este petróleo bruto precisa ser armazenado, e a capacidade existente no mundo está chegando ao limite. Desse modo, hoje a cotação do petróleo é a mais baixa dos últimos 18 anos. 
As consequências deste fato para o futuro da energia no mundo são enormes. Investir em energia agora é menos atraente, por exemplo. A Agência Internacional de Energia acaba de informar que este ano ocorreu a maior queda da história dos investimentos no setor. Não só baixaram os investimentos em carvão, petróleo e gás, mas também em fontes renováveis, como energias solar e eólica. A falta de investimentos acabará reduzindo os volumes produzidos, provocando a subida dos preços. 
Mas, enquanto isto acontece, os preços baixos levaram à falência as empresas de energia que operam com altos custos de produção ou têm uma situação financeira precária. Além disso, países como Arábia Saudita, Rússia, Irã, Nigéria ou Venezuela, cujas economias dependem quase exclusivamente da exportação de gás e petróleo, sofrerão uma crise econômica debilitante que poderá causar turbulências políticas internas ou alimentar conflitos internacionais. 
Hong Kong morreu. Não por causa do vírus, mas por causa dos líderes chineses. A Assembleia Nacional Popular da
 China acaba de aprovar uma lei de segurança nacional que proíbe atividades como “traição, secessão, sedição, e subversão” em Hong Kong
. Agora, o governo de Pequim pode intervir quando quiser no território, reprimindo toda atividade que considerar uma ameaça e ignorando as autoridades eleitas. Inevitavelmente, o papel crucial que até agora Hong Kong desempenhou como um dos pilares da economia da China declinará. 
A China tem um território de 9,3 milhões de quilômetros quadrados e 1,4 bilhão de habitantes. Hong Kong tem 110 quilômetros quadrados e 7,5 milhões de habitantes. 
Como é possível que uma cidade tão pequena seja tão ameaçadora para um país tão gigantesco? 
É que de repente a China experimenta um imenso apetite pela hegemonia mundial. 
Durante muito tempo, as autoridades chinesas insistiram que o restante do mundo não tem o que temer com o auge econômico ou com a crescente influência do seu país. A prioridade nacional, afirmavam, era tirar da pobreza tantos dos seus compatriotas quantos fosse possível e no menor tempo possível. Mas, ultimamente, começaram a aparecer sintomas de que o sucesso econômico abriu o apetite geopolítico dos líderes de Pequim. /
 TRADUÇÃO DE ANNA CAPOVILLA
 ]]></description></item><item><title>O-mundo-apos-as-crises</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,o-mundo-apos-as-crises,70003305886</link><description><![CDATA[ 
“O mundo mudou para sempre”. Foi o que se afirmou depois dos atentados de 
11 de setembro de 2001
. A mesma coisa se verificou após a grande recessão, que durou de 2007 a 2009. E ocorre também depois de cada um dos colapsos financeiros que regularmente sacodem o planeta. A análise das crises internacionais que temos vivido desde a década de 80 revela vários fatores recorrentes. Alguns já estamos observando nesta pandemia de 
covid-19
. Outros não. Há cinco que vale a pena destacar: 
 
O exagero do impacto da crise. Os prognósticos quanto a mudanças no mundo são exagerados. Depois das crises anteriores, o mundo não mudou, nem para sempre e nem para todos. Claro que o terrorismo e os colapsos econômicos tiveram grande impacto. Mas, na prática, houve mais continuidade do que revolução. As crises não mudaram o mundo tanto como foi anunciado por políticos e jornalistas.
 
  ]]></description></item><item><title>Carta-secreta-a-trump</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,carta-secreta-a-trump,70003291281</link><description><![CDATA[ 
É uma grande honra, presidente, que o senhor solicite meus conselhos sobre como garantir sua merecida reeleição. Compartilho sua decepção com os conselheiros eleitorais que falharam em transformar sua gestão bem-sucedida em uma vantagem eleitoral esmagadora. O único assessor que serve como conselheiro é seu brilhante genro, 
Jared Kushner
. 
Mas a realidade não deve ser ignorada. É inevitável que a pandemia e suas consequências econômicas acarretem altos custos eleitorais para o senhor. No dia das eleições, em novembro, haverá dezenas de milhares de empresas falidas, milhões de pessoas sem emprego e muitos mortos em razão da 
covid-19
. 
Leia Também
Análise: Trump mostra que não vai poupar Brasil para fortalecer discurso eleitoral
 
Além disso, a gravidade da situação será exagerada pelos meios de comunicação. Eles sempre se recusaram a reconhecer seu talento e o êxito de sua atuação. O exemplo mais recente disso foi a maneira injusta como relataram 
sua sugestão de ingerir ou injetar desinfetantes domésticos para lidar com o novo vírus
. 
Apesar de tudo isso, estou convencido de que sua reeleição é possível. Mas, para que isso aconteça, o senhor deve estar disposto a fazer qualquer coisa. 
As pesquisas eleitorais mais recentes indicam que Biden está a sua frente em todos os Estados
. Se as eleições fossem hoje, ele e não o senhor seria o próximo presidente dos EUA. Mas essa realidade não me assusta. Temos outras maneiras para garantir sua permanência no poder. 
Ser o presidente do 
EUA
 e ter a visibilidade e todos os recursos que isso implica é uma de suas vantagens. Outra é o dinheiro. O senhor já arrecadou US$ 187 milhões a mais do que 
Joe Biden
. Também temos mais e melhor tecnologia de informação. Além disso, temos a ajuda inestimável de seu bom amigo Vlad, o russo. 
Mas devemos aceitar que, mesmo com essas vantagens, Biden pode chegar a novembro com mais apoio dos eleitores. Nesse caso, teremos que recorrer a outra de suas poderosas armas: o Judiciário. 
Durante seu mandato, o senhor conseguiu, em colaboração com o líder do Senado, Mitch McConnell, nomear 158 juízes, incluindo dois magistrados da Suprema Corte. Certamente, muitos deles são muito gratos ao senhor. O Judiciário como instrumento para determinar o resultado de uma eleição presidencial já foi usado em 2000. 
Na disputa presidencial entre 
George W. Bush
 e 
Al Gore
, a Suprema Corte interveio em uma disputa pela contagem de votos no Estado da Flórida. A decisão do tribunal favoreceu Bush, levando-o à Casa Branca. E é neste precedente, neste exemplo, que baseio meu otimismo em relação à possibilidade de o senhor ser reeleito. 
Deixe-me ser muito franco ao fazer minha recomendação: se não conseguirmos vencer sua reeleição nas urnas, venceremos nos tribunais. Se não for por votos, deve ser por ações judiciais. Devemos nos preparar para criar dezenas de situações ambíguas e confusas nas votações, na contagem de votos ou em muitos outros aspectos da mecânica eleitoral que colocam os juízes para resolver os conflitos criados por essas confusões. 
Além de nos prepararmos para desencadear essa blitzkrieg judicial contra eleições, também devemos trabalhar para que aqueles que não votam no senhor, não votem. É simples assim. Conhecemos os distritos onde a maioria dos eleitores apoia Biden e, aí, podemos tornar o processo tão lento, as urnas tão defeituosas e as filas tão longas que as pessoas desistam de votar. 
Também devemos evitar a todo custo que nas áreas em que os democratas dominam a votação, as pessoas que estão ausentes possam votar, seja por correio ou eletronicamente. E podemos divulgar informações que tornam a localização dos locais de votação mais confusa. 
Impedir que ex-presidiários votem também é uma tática a ser considerada. Mais de 7% da população afro-americana adulta não pode votar por ter estado na prisão. Na população branca, a proporção é de 1,8%. A lista de táticas possíveis para suprimir a votação é longa e conhecida, e nenhuma é nova. Já usamos todas elas. A diferença é que agora proponho que elas sejam o pilar da nossa estratégia eleitoral. 
E deixei a mais importante por último. A batalha não será ganhar os votos da nossa base de fãs. Esses já estão garantidos. 
A batalha é para que céticos, incrédulos, confusos, mal informados ou indecisos não votem. É preciso usar as redes sociais para espalhar desconfiança, dúvidas e críticas sobre as eleições e o sistema democrático. Para isso também temos a ajuda inestimável do amigo Vlad, o russo. 
Permaneço à sua disposição para fazer o que for preciso. 
Reitero minha admiração e respeito. 
TRADUÇÃO DE ROMINA CÁCIA
 ]]></description></item><item><title>Grandes-problemas-pequenos-lideres</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,grandes-problemas-pequenos-lideres,70003277681</link><description><![CDATA[ 
Henry Kissinger
 
acha que o mundo não será o mesmo depois do coronavírus. “Estamos passando por uma mudança de era”, diz o famoso diplomata, para em seguida nos alertar que “o desafio histórico para os líderes de hoje é administrar a crise e construir o futuro”. “Um fracasso nessa tarefa pode incendiar o mundo.” 
O secretário-geral das Nações Unidas, António Guterres, disse que a relação entre as grandes potências nunca foi tão disfuncional como agora e acrescenta que a covid-19 está revelando dramaticamente que ou nós nos unimos e trabalhamos juntos ou seremos derrotados pela pandemia”. 
Leia Também
Covid-19 desafia 3 autocratas de grupo cético apelidado ‘Aliança do Avestruz’
 
De acordo com Martin Wolf, prestigiado colunista inglês: “Essa é a maior crise que o mundo enfrentou desde a 2.ª Guerra e também é o desastre econômico mais grave desde a depressão da década de 30. O mundo chegou a esta situação em um momento em que há grandes divisões entre as grandes potências e em que o nível de incompetência nos escalões mais altos do governo é assustador”. 
Há muito que não sabemos: quando teremos uma vacina? Qual será o impacto do vírus nos países pobres, onde a superlotação é a norma e ficar em casa sem trabalhar é impossível? E se a covid-19 vier em ondas distintas? Mas a pergunta mais preocupante é se aqueles que nos governam darão conta do desafio. Martin Wolf conclui sua análise assim: “Não sabemos como será o futuro. Mas sabemos como devemos tentar moldá-lo. A pergunta é: será que conseguiremos? Tenho muito medo da resposta”. 
Falar mal de líderes políticos é normal. Também é normal criticar sua gestão. Mas é preciso ter cuidado com desdém pelos governos. A disputa política faz com que a inaptidão e a corrupção daqueles que nos governam sejam exageradas. Governar, convenhamos, é difícil, e está se tornando cada vez mais difícil. O poder se tornou mais fácil de alcançar, mas também mais difícil de usar e, portanto, mais fácil de perder.  
Às vezes, parece que não há como um líder sair em boa situação depois de administrar um país. Em vez disso, frequentemente vemos líderes honestos e bem-intencionados cujas reputações foram massacradas por seus críticos. E, como sabemos, neste século 21 os ataques políticos são alimentados por redes sociais, bots, trolls e outras ervas daninhas cibernéticas. Portanto, é aconselhável ser cauteloso e prudente ao criticar nossos governantes. 
  
Tenho tudo isso em mente ao pensar nos líderes que estão no comando do mundo hoje. Apesar dessa cautela, no entanto, é inevitável concluir que o atual grupo de líderes é realmente, com algumas exceções, patético e preocupante. 
Quando a crise financeira global eclodiu em 2008, quem estava no comando do Grupo dos 20 (G-20) era 
Gordon Brown
, então primeiro-ministro britânico. Este ano, o posto de liderança do G-20 caberia ao rei da Arábia Saudita que, em decorrência de sua idade avançada e problemas de saúde, delega o papel a seu filho, 
Mohammed bin Salman
. Sim, esse mesmo. Aquele que mandou esquartejar um jornalista que o criticou. Esse é o líder que deve reunir, mobilizar e coordenar a comunidade internacional para enfrentar o coronavírus e suas consequências econômicas. 
Nos EUA, o Conselho Nacional de Economia é a principal fonte de ideias e políticas econômicas do presidente. Desde a sua criação, em 1993, esse órgão já foi liderado por alguns dos economistas americanos de mais prestígio. 
Donald Trump
 nomeou para o cargo Lawrence Kudlow, cujo feito mais expressivo no currículo foi ser comentarista financeiro da televisão. Esse não é um caso isolado. O governo Trump não se distingue pela capacidade e experiência de seus mais altos funcionários. 
Na Europa, as perspectivas de confiança inspiradas pelos líderes que estão no poder hoje também não são muito animadoras. Uma das coisas que precisamos dos governantes hoje em dia é que tenham bom senso. Quanta segurança em relação ao futuro trazem as ações e a capacidade de julgamento demonstradas até agora por 
Boris Johnson
, 
Víktor Orbán
, 
Pedro Sánchez
, 
Pablo Iglesias
, 
Matteo Salvini
 e 
Luigi di Maio
? No mundo em desenvolvimento, 
Jair Bolsonaro
, 
Andrés Manuel López Obrador
 e 
Daniel Ortega
 estão no noticiário por terem negado a pandemia, o presidente filipino, 
Rodrigo Duterte
, por ter ameaçado matar aqueles que não respeitarem a quarentena, e 
Narendra Modi 
por usar o pretexto do vírus para aprofundar a discriminação contra muçulmanos na Índia. 
 
Para Entender
 
 Coronavírus: veja o que já se sabe sobre a doença 
 
 
 
 Doença está deixando vítimas na Ásia e já foi diagnosticada em outros continentes; Organização Mundial da Saúde está em alerta para evitar epidemia 
 
 
Não quero romantizar o passado, nem sugerir que os líderes anteriores sempre foram melhores. Houve de tudo. Tivemos Hitler e Churchill, Mao e Mandela. Mas não há dúvida que essa pandemia surpreendeu o mundo em um momento de grande fraqueza institucional. 
As crises fecham muitas portas, mas também abrem outras. Essa crise terá muitas consequências inesperadas. Talvez uma delas seja uma forte reação contra os pequenos governantes e a chegada de líderes que enfrentem os grandes problemas que temos.
 / TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 *É ESCRITOR VENEZUELANO E MEMBRO DO CARNEGIE ENDOWMENT
 ]]></description></item><item><title>Sem-precedentes</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,sem-precedentes,70003254224</link><description><![CDATA[ 
“Chegamos aos primeiros 100 mil casos de infecção pelo coronavírus em 67 dias. Onze dias depois, chegamos a mais 100 mil, e o terceiro grupo de 100 mil infectados foi produzido em 4 dias. Depois, em apenas dois dias, foram outros 100 mil.” Foram as palavras de 
Tedros Adhanom Ghebreyesus
, diretor da 
Organização Mundial da Saúde
, aos líderes que participaram de uma reunião de cúpula a respeito da covid-19. “Estamos em guerra”, disse. “E temos de fazer mais. Não é uma opção, e sim uma obrigação.” 
 
Leia Também
De cada 4 americanos, 3 estão em casa; Nova York tem metade dos infectados
No dia seguinte, o Senado dos EUA, historicamente disfuncional e fraturado, aprovou por unanimidade o maior pacote de medidas de ajuda econômica da história da humanidade. 
Mais de US$ 2 trilhões serão entregues a pessoas, governos locais e empresas privadas 
com o objetivo de mitigar a devastação causada pelas medidas necessárias ao enfrentamento da pandemia. 
Quanto são US$ 2 trilhões? A explicação de Antony Bugg-Levine é: “Se, durante 24 horas por dia, por sete dias, a cada segundo, somarmos uma nota de um dólar, em aproximadamente duas semanas teremos juntado US$ 1 milhão. Para se chegar a US$ 1 bilhão, levaríamos 40 anos. Para chegar a US$ 2 trilhões, levaríamos 80 mil anos”. 
A magnitude dessa iniciativa econômica é surpreendente. Mas ainda mais surpreendente é o fato de nem mesmo essa inusitada injeção de dinheiro ser suficiente para 
evitar uma contração da economia americana
. A maioria dos especialistas imagina que, neste ano, teremos uma recessão nos EUA. Essa recessão causará um número sem precedentes de demissões, despejos de estabelecimentos por falta de pagamento do aluguel e uma onda de empresas quebradas. 
O pessimismo se deve, primordialmente, aos inevitáveis riscos e problemas na distribuição dos US$ 2 trilhões aprovados pelo governo, bem como à continuidade da catástrofe sanitária. Pode ser que, para muitos dos possíveis beneficiários, o socorro financeiro chegue tarde. Muitas pequenas e médias empresas que ficaram sem clientes podem se ver forçadas a fechar as portas antes que chegue o auxílio financeiro.
 Esses consumidores que não compram mais estão agora fazendo fila para cobrar o seguro-desemprego. Três semanas atrás, os
 EUA
 receberam 200 mil pedidos de ajuda econômica por parte de pessoas que perderam o emprego. O número mais alto de solicitações ocorreu em 1982, quando 650 mil trabalhadores pediram seguro-desemprego. Na semana passada, esse número foi de 3,3 milhões de pessoas, dez vezes mais do que na semana anterior. 
A economia americana não é a única que está com problemas. A da 
China, 
por exemplo, ia mal antes da 
covid-19
. Agora, a pandemia e as eficazes (ainda que severas) reações do governo causaram a segunda contração econômica mais grave da história do país desde os anos 70. 
 Lutar contra o coronavírus é muito caro e esse custo se traduz em aumento sem precedentes no gasto público e nos níveis de endividamento do governo. Esse impacto é ainda mais grave nos países com grandes populações, economias precárias e sistemas de saúde fracos. 
Índia
, 
Nigéria
, 
Paquistão
, Brasil, 
África do Sul,
 
Bangladesh
 e 
México
 são exemplos de países pobres e populosos que sofrerão fortes crises fiscais. 
Uma pandemia que deve ser enfrentada com ações locais, como o isolamento dos indivíduos e a solidariedade social, exige também uma grande dose de coordenação internacional. Os países devem se ajudar e atuar conjuntamente em relação a suas políticas econômicas, sua coordenação financeira e monetária, as políticas de crédito e a eliminação de barreiras ao comércio de remédios, materiais e equipamento hospitalar, por exemplo. 
A atuação local, no nível mais individual possível, faz tanta falta quanto a atuação global no nível mais multilateral possível. Isso é possível, e o mundo já o fez antes. Na grave crise econômica mundial de 2007 e 2009, foi reativado o
 G-20, uma organização formada em 1999 por duas dezenas de países,
 que até então tinha sido irrelevante. Os chefes de governo dos países integrantes se revezam na liderança do G-20 e, durante a crise financeira, coube ao então primeiro-ministro britânico, Gordon Brown, atuar como líder do G-20. 
Brown e outros de seus colegas decidiram converter o G-20 no centro de coordenação econômica do mundo. Ainda que erros tenham sido cometidos nas respostas à grande recessão, também é verdade que o G-20 reativado e ativista contribuiu para que o estrago do
 imenso crash de 2007 e 2009
 não fosse ainda pior. 
Na crise que estamos vivendo, o isolamento individual salva vidas. Mas, no nível dos países, o isolamento nacional só fará com que os custos da crise sejam ainda maiores. Nessa pandemia sem precedentes, há precedentes que podem ser muito úteis. 
/ TRADUÇÃO DE AUGUSTO CALIL
 ]]></description></item><item><title>Somos-todos-vizinhos</title><link>https://internacional.estadao.com.br/noticias/geral,somos-todos-vizinhos,70003234396</link><description><![CDATA[ 
É interessante analisar os grandes debates dos nossos tempos à luz do que está acontecendo com o 
coronavírus
. Quão aberto para o restante do mundo um país terá de ser? Até que ponto devemos acreditar nos especialistas? Esta pandemia estimulará o individualismo ou o altruísmo? 
Os que defendem a 
integração econômica, política e cultural
 entre os países chocam-se com os partidários do 
nacionalismo
 e do 
protecionismo
. “Rechaçamos o 
globalismo
 e abraçamos a doutrina do patriotismo”, afirmou o presidente 
Donald Trump
 em seu discurso na 
ONU
 em 2018. 
E também recomendou aos líderes mundiais que adotassem sua própria versão do nacionalismo e protecionismo. Trump deixou clara ainda a sua antipatia pelo 
multilateralismo
, ou seja, pelas iniciativas baseadas em acordos que incluem um grande número de países. O multilateralismo levou à criação de organismos como as Nações Unidas e o 
Banco Mundial
, por exemplo. 
 
Também é a ideia que anima os acordos em que os países participantes se comprometem a empregar esforços conjuntos para lidar com problemas que nenhum país pode enfrentar sozinho, independentemente de quão grande, rico ou poderoso ele seja. A 
mudança climática, a 
imigração
 ou o 
terrorismo
 são exemplos disso. 
O presidente Trump não gosta destes acordos multilaterais. “Os Estados Unidos sempre escolherão a independência e a cooperação em lugar do controle e da dominação da governança global”, prosseguiu o presidente. Embora Trump seja um dos críticos mais visíveis da globalização, não é o único. Inúmeros líderes políticos, assim como intelectuais de fama mundial, rechaçam a globalização. 
É neste contexto que faz a sua revolucionária aparição o 
coronavírus
. Se a globalização se baseia no movimento internacional de produtos, ideias, pessoas e tecnologia, então esse vírus é um poderoso exemplo da globalização de 
fluidos biológicos
. E também confirma como é míope pensar na globalização somente como um fenômeno comercial, financeiro ou midiático. 
Ocorre que alguns fluidos biológicos, por exemplo, viajam mais rapidamente, a distâncias maiores, têm efeitos mais imediatos e 
impactos maiores
 do que os demais fluidos que caracterizam a globalização. Mas a reação ao coronavírus também revela quão tentador seja o
 isolacionismo
. Um número cada vez maior de governos está tratando de fechar as fronteiras e isolar as cidades e as regiões mais afetadas, bloqueando o livre trânsito de pessoas e as comunicações aéreas. 
Estamos vivendo em tempo real o choque entre o globalismo e o isolacionismo. Mas ao mesmo tempo em que estão fechando suas 
fronteiras
, estes governos estão descobrindo quanto eles necessitam do apoio de outros países, e de organizações multilaterais como a 
Organização Mundial da Saúde
. 
O coronavírus também está servindo para renovar o cenário e conceder um papel de protagonistas a especialistas e cientistas. Uma das surpresas deste jovem século 21 foi a perda de credibilidade dos especialistas e o auge dos charlatães e demagogos. Essa tendência teve um momento icônico quando, em 2016, 
Michael Gove
, o então 
ministro da Justiça
 da 
Grã-Bretanha
, reagiu a um estudo no qual renomados especialistas criticavam o 
Brexit
, projeto que ele promovia. 
O ministro afirmou descaradamente: “As pessoas deste país já aguentaram suficientemente estes especialistas”. Outro que rotineiramente deprecia os especialistas é Donald Trump. Ele afirmou que a mudança climática é uma farsa montada pela 
China
, que ele sabe mais a respeito da 
guerra
 do que os seus 
generais
, ou que entende deste vírus melhor que os 
cientistas
. 
Não mesmo. Ocorre que, na “
questão do vírus
”, os cientistas devem ser – e felizmente estão sendo – os principais protagonistas. Aliás, muitos deles são funcionários públicos, outra categoria de profissionais em geral menosprezada pelos líderes populistas que conseguiram chegar ao poder avivando as frustrações e ansiedades do “
povo
” que eles dizem representar. 
Os 
populista
s convivem mal com os especialistas e com os dados que contradizem os seus interesses. Detestam os organismos públicos que abrigam especialistas e produzem dados inquestionáveis. Mas a crise do coronavírus demonstrou que estas burocracias públicas, cujos pressupostos e capacidades costumam ser minados por líderes que as depreciam, são a nossa principal linha de defesa contra a ameaça inédita de uma pandemia. 
Altruísmo
 
A 
pandemia
 não só faz com que os especialistas e seus organismos desempenhem um papel maior, como também faz com que adquira renovada urgência e relevância prática o velho debate entre 
altruísmo
 e 
individualismo
. O altruísta está disposto a beneficiar os outros – mesmo desconhecidos – ainda que em detrimento dos próprios interesses. O individualista, ao contrário, tende a agir independentemente dos efeitos que suas decisões possam ter para o bem-estar dos demais. 
Nas próximas semanas e meses descobriremos quais são – tanto as pessoas quanto países – os mais dispostos a atuar tendo em mente também os demais que pensam somente em si mesmos. E isso será mais fácil de descobrir uma vez que o coronavírus deixou patente que somos todos vizinhos. Até mesmo os países e pessoas que adotam uma posição diametralmente oposta à nossa. 
* É ESCRITOR VENEZUELANO E MEMBRO DO CARNEGIE ENDOWMENT
 ]]></description></item></channel></rss>