<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0"><channel><title>Silvio-meira - Estadao</title><link>http://.estadao.com.br/silvio-meira</link><description>Coluna do Silvio-meira - Estadao</description><item><title>Em-tempos-incertos-novas-formas-de-pensar</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/geral,em-tempos-incertos-novas-formas-de-pensar,70003378940</link><description><![CDATA[Tecnologia, nenhuma delas, tem ética, moral ou caráter em si mesma. Mas o uso da tecnologia tem intenção, política e consequências 29/07/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
Denis Balibouse/Reuters
 
 
Em vez de agir rápido para melhorar a Organização Mundial da Saúde, há países abandonando-a, como se pudessem viver em outro mundo, só delesDenis Balibouse/ReutersEm vez de agir rápido para melhorar a Organização Mundial da Saúde, há países abandonando-a, como se pudessem viver em outro mundo, só delesLeia mais
Otimismo, pessimismo, realismo esperançoso
Os efeitos não biológicos da covid-19
Um antivírus para a humanidadeO homo sapiens moderno tem cerca de 200 mil anos. Há provas de que controlávamos o fogo – “a” tecnologia fundadora da humanidade – há 125 mil anos. É quase certo que temos algo a ver com a extinção dos nossos rivais, os Neandertal, há 40 mil anos; nossas interações com eles estão no 
DNA
. Há 12 mil anos, no Neolítico, viramos sedentários, complexificamos a vida e começamos o que se pode chamar de civilização. Começamos a construir o superorganismo humanidade. Não foi de uma hora para outra. A “primeira” cidade nasceu há 7.400 anos. Foi a partir das cidades e da necessidade de compartilhar que o Crescente Fértil criou, para o Ocidente, normas, regras, transações, administração, sistemas de defesa e impostos. Para codificar tudo isso, cria-se a escrita entre 6 mil e 5 mil anos atrás, o que permite registrar acontecimentos... e daí nasce a história.Ondas de globalização conectaram a Mesopotâmia, Suméria e vizinhos à Índia. Depois, o Mediterrâneo, as regiões da Rota da Seda, e por fim o mundo inteiro nas Grandes Descobertas. A Revolução Industrial redesenhou mapas e rotas, reconectou tudo, acelerou a destruição dos ecossistemas. Por fim, a Revolução da Informação, que começa de fato ao fim da Segunda Guerra, já conecta ou conectará tudo e todos, o tempo todo, numa economia e sociedade da informação globais – se pudermos sobreviver aos problemas que criamos nos últimos 120 séculos.Todas as globalizações dependeram de novas tecnologias, da roda à rede. Tecnologia, nenhuma delas, tem ética, moral ou caráter em si mesma. Mas o uso da tecnologia tem intenção, política e consequências. As grandes transformações criaram um superorganismo humanidade. É uma grande rede de sistemas físicos, sem que haja um software apropriado. É um grande emaranhado de partes e peças interdependentes, sem um sistema operacional para orquestrar seu funcionamento. O que há são fragmentos que articulam algumas funções todo, tentando nos fazer funcionar como uma terra e como humanidade. Estamos longe disso. Em vez de agir rápido para melhorar a 
Organização Mundial da Saúde
, há países abandonando-a, como se pudessem viver em outro mundo, só deles. Não podem: somos todos interdependentes de todos os outros. À nossa volta, e por nossa causa, nos acossa um desafio que pode ser terminal – o aquecimento global. Por ele, é preciso redesenhar o pensamento da humanidade inteira – modificando-o para que ele seja sustentável. Não temos um Planeta B. Nem teremos, neste século. E é nesse século que a humanidade já enfrenta seu maior desafio, de extinção. Para evitá-la, é preciso, e urgente, criar novas formas de pensar em tempos incertos. Tags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Otimismo-pessimismo-realismo-esperancoso</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,otimismo-pessimismo-realismo-esperancoso,70003349872</link><description><![CDATA[É possível mudar nossa educação. É possível simplificar o País, diminuir incertezas, preparar as pessoas e elevar a performance. Para isso, precisamos entender que não entramos na armadilha por “culpa” de geografia, cultura ou ignorância. 01/07/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Investidores de startups revelam setores que podem se destacar em breve
Leia as últimas colunas de Silvio Meira"No cenário otimista teremos normalidade em dois ou três anos. No cenário pessimista, sem resposta coordenada de países e organizações, haverá desastre no hemisfério sul e uma segunda onda no hemisfério norte, de consequências econômicas terríveis, e uma depressão global de cinco a sete anos”. As palavras são do 
secretário-geral das Nações Unidas
, 
António Guterres
, há poucos dias. Uma maior fragmentação global talvez já seja mais provável do que outra depressão, mas Guterres enxerga o mundo do topo.  
 
 
Fabio Motta/ Estadão
 
 
Entre o pessimismo e o otimismo, melhor ficar com o realismo esperançoso, como diria Ariano SuassunaFabio Motta/ EstadãoEntre o pessimismo e o otimismo, melhor ficar com o realismo esperançoso, como diria Ariano SuassunaTalvez ele não veja, de lá, estratégias que poderiam evitar uma grande depressão e compensar a fragmentação oriunda do descompasso entre o que instituições como a ONU deveriam fazer e o que, com poucos recursos, conseguem fazer. Há sinais claros de que, sem um plano de recuperação global, haverá estagnação da demanda e o aumento de desigualdade que já é inaceitável em muitas regiões, levando a conflitos sociais ainda mais graves.A América Latina pode ter uma reedição da década de 1930. A mais nova previsão do 
FMI 
para a economia global aponta para um cenário muito ruim. O PIB do Brasil deve cair 9,1% este ano. Estagnado há uma década, o poder de compra do Brasil se distancia da China e do Chile, ficando atrás de Iraque e Botsuana, segundo o FMI. Não é uma situação confortável e impressiona que seja aceitável, já que não se vê movimentação para mudar as coisas. O Brasil está numa armadilha em que se meteu a partir de uma não-estratégia de baixa qualidade da educação, baixíssimo investimento em ciência, tecnologia, inovação e empreendedorismo. O sistema operacional da nação, com leis, a burocracia e insegurança jurídica, é complicado e mantém uma economia de baixa produtividade em quase tudo, sustentada por commodities. Países dependentes de commodities se dão mal em pandemias: exportações e recursos públicos caem, enquanto gastos sobem. Mas não se deve dar tudo por perdido. 
Ariano Suassuna
 
dizia que o otimista é um tolo, porque acha que tudo vai dar certo, mesmo que ele não faça nada. O pessimista é um chato, porque entende que tudo vai dar errado, mesmo que se dedique muito. Bom é ser um realista esperançoso, que entende o problema e luta para resolvê-lo assim que for possível.Os problemas que enfrentamos são transponíveis, até porque a covid-19 e seus efeitos os explicitaram. É possível mudar nossa educação. É possível simplificar o País, diminuir incertezas, preparar as pessoas e elevar a performance. Para dar o salto precisamos entender que não entramos na armadilha por “culpa” de geografia, cultura ou ignorância. São nossas instituições e incentivos, que podem e devem ser mudados, aproveitando a maior crise atual. Ou viver como tolos ou chatos por mais algumas décadas ou séculos.É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA TDS.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Os-efeitos-nao-biologicos-da-covid-19</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,os-efeitos-nao-biologicos-da-covid-19,70003322793</link><description><![CDATA[Um efeito que já está conosco e tende a ser pouco notado é que a covid-19 terá um efeito psicológico imenso e duradouro. 03/06/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Escritórios compartilhados buscam saídas durante e depois da quarentena
Startup de bicicleta compartilhada Tembici levanta aporte de US$ 47 miA partir do que já sabemos, quais os impactos e efeitos de médio e longo prazo da 
pandemia
? O que dizem as pesquisas, não sobre o vírus ou seu impacto biológico, mas sobre alguns de seus efeitos colaterais, nas pessoas, na economia?Um efeito que já está conosco e tende a ser pouco notado é que a covid-19 terá um efeito psicológico imenso e duradouro. Pesquisadores já documentam sentimentos de tristeza e tédio ligados a uma sensação de desaceleração. Para 50% das pessoas, o tempo está passando mais lentamente – e só 24% acham que está mais rápido. Antes da pandemia, entre 5 a 7% da população dos EUA atendia a critérios para ter diagnóstico de 
depressão
. Dependendo da definição, cerca de 50% da população americana se encontrava deprimida – e isso antes dos protestos violentos dos últimos dias. Será que a alta significativa da depressão é um dos ‘novos normais’?  
 
 
Arnd Wiegman/Reuters
 
 
Parte considerável dos americanos acreditam em teoria da conspiração que diz que Bill Gates quer usar vacinas da covid-19 para implantar chips em humanosArnd Wiegman/ReutersParte considerável dos americanos acreditam em teoria da conspiração que diz que Bill Gates quer usar vacinas da covid-19 para implantar chips em humanosEm pesquisa recente no Japão, 90% dos consultados disseram estar preocupados com sua saúde e só 4% põem a economia à frente de tudo. Mas, e se ouvindo só os 4%, shoppings e lojas e tudo mais reabrisse em breve, os clientes voltariam? Uma pesquisa nos EUA diz que 58% não iriam ao cinema e teatros, 57% não iriam a eventos esportivos, 50% não voltariam às academias, 48% não iriam a bares e restaurantes. Apesar de uma minoria acreditar que as pessoas querem estar “lá fora” a qualquer risco, pesquisas no mundo todo (incluindo as citadas aqui) parecem mostrar que a covid-19 não afeta o instinto de sobrevivência dos humanos. Ainda bem.Mas, por outro lado, nem tanto. Nos EUA, uma pesquisa descobriu que 44% dos republicanos crê numa teoria da conspiração segundo a qual 
Bill Gates planeja usar a vacina contra a covid-19
 pra implantar microchips em bilhões de pessoas e monitorá-las. Já no Brasil, um “apóstolo” vendeu algo bem mais pé no chão – um broto de feijão “milagroso” – por até R$1.000, para curar os males do coronavírus. Ainda bem que o MPF estava atento.Voltando às teorias da conspiração, boa parte delas é desinformação (informação falsa, criada para atacar), misinformação (também falsa, mas sem intenção de causar dano) e mal informação (baseada na realidade e usada para atacar). Coletivamente chamadas de fake news, elas são usadas em disputas pelo poder – algo tão antigo quanto o poder. A infodemia causada pela covid-19 dá mais uma mostra que idosos espalham mais fake news – até sete vezes mais – do que suas contrapartes mais jovens. Um estudo recente mostra que relações interpessoais na terceira idade e analfabetismo digital têm um papel muito relevante na predisposição a acreditar em e espalhar fake news. Boa notícia, em partes. Talvez os mais novos, que nasceram na rede, sejam menos ingênuos no futuro, quando ficarem mais velhos. 
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA  TDS.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Aprender-em-tempos-de-crise</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,aprender-em-tempos-de-crise,70003293410</link><description><![CDATA[A demanda por aprendizado, especialmente sobre o que é digital, cresceu absurdamente. Por sobrevivência. 06/05/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Coronavírus revelou quais tecnologias são mesmo essenciais
Fintechs podem sair mais fortes da criseTodos os negócios estiveram sob enorme pressão para fazer duas coisas nas últimas semanas – quando, de repente, 50 anos de 
transformação digital
, lenta e gradual, viraram um apocalipse digital. A primeira foi  aprender em velocidade de crise. A segunda foi aprender e ao mesmo tempo escalar, criando e agregando valor a comunidades que antes não existiam ou eram uma fração.  A demanda por 
aprendizado
, especialmente sobre o que é digital, cresceu absurdamente. Por sobrevivência. E há diferenças básicas entre estudar e aprender. Estudar nos ajuda a responder questões e aprender nos prepara para resolver problemas. As questões são do universo abstrato das teorias. Os problemas, do ambiente prático da realidade.   
 
 
Pixabay
 
 
Para muitos negócios, porém, o trabalho dependia de infraestruturas físicas que não podiam deixar o escritório. Outros, como no varejo, não tinham presença virtual e tiveram de criá-la em dias. PixabayPara muitos negócios, porém, o trabalho dependia de infraestruturas físicas que não podiam deixar o escritório. Outros, como no varejo, não tinham presença virtual e tiveram de criá-la em dias. Nos últimos 60 dias,  a realidade mudou muito. A presença física dos negócios sumiu – às vezes, por completo. Havia quem estivesse pronto para trabalhar de casa, o que é diferente de home office. Afinal, a vida toda das pessoas também foi para casa. Para muitos negócios, porém, o trabalho dependia de infraestruturas físicas que não podiam deixar o escritório. Outros, como no 
varejo
, não tinham presença virtual e tiveram de criá-la em dias. Isso levou líderes de negócios a descobrir duas coisas. A mudança rápida – para o digital, inclusive – é mais possível do que se pensava. E o domínio do ciclo de vida de dados é chave para mitigar e gerenciar mudanças rápidas. De novo, sobrevivência. Se deu melhor quem era resiliente – palavra que muitos falam e poucos entendem. Porque resiliência vem da cultura, arquitetura, métodos e processos do negócio, e não de tecnologia e planos de contingência. Afinal, quem tinha um plano, pronto, para as consequências de algo como a Covid-19? Fala-se muito sobre um novo normal após a pandemia. Não será um só, serão muitos e por muito tempo. Mercados inteiros desaparecerão. Não é novidade. Outros mercados ficarão iguais, uns devem crescer de forma explosiva. Novos mercados serão criados. Quais? Quem souber deve ter acabado de chegar do futuro. Para saber mesmo, é preciso ir até lá.O futuro vem do futuro. Às vezes, lentamente. O primeiro 
e-commerce
 é de 1994. Tem gente só agora aprendendo que precisa de um site, o que é um “lead” ou como fazer SEO. Deram sorte, pois iriam desaparecer sem notar. Mas o milagre operado pelo apocalipse digital é mágico: nunca tantos aprenderam tanto, tão rápido, sobre um novo sistema para negócios que estava aí há tanto tempo.Um aprendizado essencial, na crise, deve considerar empresas que atravessaram muitas delas. A história das organizações mais resilientes ensina que elas sobreviveram investindo em talentos, pesquisa, inovação, criando relacionamentos e redes de valor. Além de lideranças que tratem todos como líderes. É isso que se aprendeu em crises como essa.É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA TDS.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Mundo-injusto-algoritmos-justos</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,mundo-injusto-algoritmos-justos,70003227829</link><description><![CDATA[Mais cedo do que tarde, haverá uma demanda para proteger as pessoas dos algoritmos e nós deveríamos estar discutindo como fazer isso desde já 11/03/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Das nuvens, também chovem dados
Uso de inteligência artificial para criar ‘rostos falsos’ é novo risco na internet
Marca brasileira de roupas cria assistente virtual para escolher ‘look do dia’Se um sistema afeta a vida das pessoas, exige-se que seu comportamento seja justo. Pelo menos no que costumamos chamar de civilização. Ser justo é tratar todos da mesma forma em cada contexto, sem favorecer ou discriminar. Dito assim, fica fácil ver que o mundo é injusto e que a busca por mais justiça será eterna. Em tal mundo, injusto, estamos escrevendo 
algoritmos
 para tomar decisões sobre a vida das pessoas. E é certo que devemos fazer o melhor que podemos para que eles sejam justos. Pelo menos tanto quanto possível.Há muita pesquisa sobre como garantir que um algoritmo é justo. Mas parece ser impossível mostrar que um algoritmo, incluindo os de 
inteligência artificial (IA)
, é justo sem informação de fora do sistema. Em outras palavras, não é possível escrever um algoritmo que decide se um outro é justo ou não. Quase certamente, ao invés de deixar certas classes de decisões que afetam a vida das pessoas a critério de um algoritmo, talvez seja mais prudente – e muito mais justo – ter a análise e recomendação feitas por um algoritmo apenas como parte do processo de tomada de decisão e longe da intervenção que, lá no mundo real, tentará resolver um problema. 
 
 
Kacper Pempel/Reuters
 
 
Algoritmos tomam decisões que, cada vez mais, afetam vidasKacper Pempel/ReutersAlgoritmos tomam decisões que, cada vez mais, afetam vidasParafraseando Stuart Russell, algoritmos são benéficos na medida em que se espera que suas ações alcancem nossos objetivos. O problema, aí, é o significado de “nossos”. Numa rara oportunidade para entender os meandros de sistemas que tratam pessoas, o estudo de um algoritmo de retenção de segurados nos EUA mostrou que sua essência era cobrar menos dos clientes com mais chance de mudar de seguradora e cobrar mais dos clientes mais fiéis. Em que serviços isso acontece no Brasil? Será que nossos reguladores do setor de seguros e finanças, além de telecom e outros, não deveriam avaliar os algoritmos de seus regulados para saber se os clientes estão sendo tratados de forma justa?Algoritmos tomam decisões que, cada vez mais, afetam vidas. “Eles”, ou seus responsáveis, terão que se explicar quando a justiça de suas ações for posta em causa. No caso das caixas pretas de IA, as explicações deverão ser formais e isso não vai ser fácil, até porque será preciso confiar em quem cria as explicações. E isso, por sua vez, pode criar mais problemas do que resolve. Uma das soluções para tratar as caixas pretas é código aberto. Deveria ser óbvio, já que quase todos os sistemas relevantes do presente e do futuro estão na nuvem, interdependentes de muitos outros sistemas. Abrir o código para análise por terceiros não afeta a essência do modelo de negócios e cria a transparência mínima para que se confie que “suas ações alcançam nossos objetivos”.Mais cedo do que tarde, haverá uma demanda para proteger as pessoas dos algoritmos e nós deveríamos estar discutindo como fazer isso desde já. Para evitar, que no futuro, se tome decisões legislativas sem as necessárias reflexões para fazer algo de longo prazo, exequível e, principalmente, justo. Para as pessoas e os algoritmos, também. 
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA DIGITALSTRATEGY.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Das-nuvens-tambem-chovem-dados</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,das-nuvens-tambem-chovem-dados,70003194222</link><description><![CDATA[O problema de proteção de dados tem, dentro dele, um problema de engenharia de informação 12/02/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Teste seus conhecimentos sobre a Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD)Há uns meses, 
falamos das Três Leis da Era Digital
, inspiradas nos princípios de Asimov para a Robótica. Eram assim:  1) Deve-se proteger os dados das pessoas 2) Deve-se proteger as pessoas dos algoritmos. 3) Deve-se garantir que a primeira e a segunda leis sejam bases para o futuro e não caminhos para o passado. Uma possível implementação da nossa primeira lei é a 
Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD)
, que trata do ecossistema de dados no Brasil, cuidando da proteção e privacidade das pessoas. Não é um problema menor: “quase” em tempos de LGPD, dados de milhões de usuários de grandes instituições vazam. Neste mês, foram vazados os dados do programa Clube de Descontos do governo, que expôs dados de todos os funcionários públicos federais, inclusive agentes da Agência Brasileira de Inteligência, a Abin. As informações mostravam até um deles posa de vigilante na UnB. 
 
 
Gabriela Biló/Estadão
 
 
Lei Geral de Proteção de Dados deve entrar em vigor em agosto de 2020. Gabriela Biló/EstadãoLei Geral de Proteção de Dados deve entrar em vigor em agosto de 2020. Estamos a 6 meses da entrada em vigência da LGPD, e ela vale para todos, inclusive o Estado. Mas seria um erro pensar que tal problema só afeta o Brasil. Um vazamento de dados em Israel acaba de deixar em aberto dados de todos os eleitores do país. Atentado digital? Não: para achar os dados, bastava clicar no botão direito do mouse e ver o código-fonte no navegador. Há pelo menos 600 anos, o desenho de informação e o controle de sua circulação, na forma de apontamentos e mapas, em tempos de escassez e imprecisão, foi essencial para expandir nosso (entendimento do) mundo. Portugal, tão pequeno, era especialmente competente em gestão de informação e o fez de forma estratégica. O que podemos aprender com o passado, em tempo de tantos dados precisos e tão pouco design e gestão?O problema de proteção de dados tem, dentro dele, um problema de engenharia de informação. Ele pode ser chamado de gestão de ciclo de vida de informação do negócio. Envolve uma miríade de fatores: quais são os dados necessários e suficientes para realizar algo? Quando, como onde e por que eles devem ser preservados? Não é algo simples de resolver, como usar uma nuvem computacional: 91% não criptografam arquivos “parados”; 87% não deletam arquivos quando uma conta é fechada. Das nuvens, também chovem dados.E o guarda-chuvas não é a LGPD. A lei deverá criar um ambiente em que todas as instituições serão forçadas a criar, manter e evoluir processos de gestão do ciclo de vida do informação do negócio. Isso demanda tempo, estratégia, até mesmo mudança em modelos de negócios. Mas era isso que os portugueses tinham para descobrir o mundo: estratégia e gestão da informação, com os recursos possíveis na época. Quem quiser sobreviver na era digital terá que fazer algo muito parecido, senão igual. 
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA DIGITALSTRATEGY.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>A-vida-e-so-um-programa</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,a-vida-e-so-um-programa,70003158781</link><description><![CDATA[Os 'robôs vivos' são mais um exemplo de que talvez tenhamos que tratar sistemas vivos complexos – humanos, por exemplo – também como código de programas de computador. Nas coisas vivas, no lugar do silício, entra o carbono. 15/01/2020 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Leia as últimas colunas de Silvio MeiraCientistas acabam de anunciar a criação dos primeiros 
robôs
 vivos, feitos com a ajuda de algoritmos evolucionários e supercomputadores, a partir de células tronco de sapos. “Eles” têm algo que poderia ser chamado de “coração”, andam e nadam, podem trabalhar em grupos, sobreviver semanas sem comida, se curar sozinhos até mesmo quando seccionados em duas partes. São pequenos o suficiente para navegar em artérias. Parece ficção científica, mas não é. A parte da imaginação, ainda, é que eles poderiam trabalhar como limpadores e livrar uma boa parte da população dos efeitos colaterais dos remédios para controle de placas de gordura... e da fatalidade de não tomá-los. 
 
 
Universidade de Tufts
 
 
Criaturas podem até se curar sozinhasUniversidade de TuftsCriaturas podem até se curar sozinhasGeneticamente, as “coisas” são sapos, porque foram construídas a partir deles, mas isso é só um detalhe; poderiam ter sido feitas a partir de 
DNA
 sintético, tecnologia que em breve será parte do repertório básico de laboratórios e empresas mundo afora. Apesar de terem sido construídas como arranjos celulares de certa complexidade, dizer que são “robôs vivos” exige uma reinterpretação do que é a vida, já que estes sistemas são incapazes de evoluir, não têm órgãos reprodutores e não se multiplicam. Ainda bem. Mas morrem, se privados de nutrientes. E, como são “vivos”... são biodegradáveis, ao contrário de robôs de plástico. Os robôs foram criados em universidades dos EUA. Sua pesquisa, publicada no início de 2020, serve para descortinar a década. São mais um exemplo de que talvez tenhamos que tratar sistemas vivos complexos – humanos, por exemplo – também como código de programas de computador. Nas coisas vivas, no lugar do silício, entra o carbono. As implicações serão imensas, seja do ponto de vista prático, filosófico ou ético. Isso sem falar nos riscos biológicos que estes sistemas devem representar. Quando se considera o imenso potencial de inovação da biologia sintética, também há que se avaliar os riscos que a síntese de DNA representa para a biossegurança do planeta. Porque já está demonstrado que é possível escrever novos vírus a partir do zero. Talvez pior: até recriar vírus hoje extintos a partir de fragmentos de DNA que podem ser adquiridos no mercado.Os anos 2020 se abrem, auspiciosamente, com os “robôs vivos” anunciando um universo de inovação que pode mudar, para sempre, o conceito de “vida”. Ao mesmo tempo, e justamente por causa disso, cria-se todo um espectro de possibilidades de manipular agentes e sistemas biológicos para criar riscos inimagináveis até agora. Será que dá para ter o só o lado bom e evitar o que há de ruim da onda de bioinovação? É quase certo que não. São episódios paralelos da série de mudanças relacionadas à vida que veremos neste século. Um programa que, literalmente... quem viver, verá. 
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA DIGITALSTRATEGY.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Digitalizacao-demografia-e-desigualdade</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,digitalizacao-demografia-e-desigualdade,70003129337</link><description><![CDATA[Sem nenhuma estratégia digital de país, os desempregados pelo digital não terão trabalho na economia digital 18/12/2019 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Fotógrafos do ‘Estadão’ elegem as melhores imagens do ano
Teclado Gboard para de funcionar no Android e usuários enfrentam problemasDécadas de inovação redesenham sociedades e mudam tudo. Mas políticos– e políticas – demoram a responder a desafios, ignoram mudanças, tentam centralizar o poder e buscam novas formas de controle. Foi assim na Revolução Industrial 
e é agora
. Mas revoluções provocam e dependem de ações de Estado; no Reino Unido, a revolução industrial levou à democracia, educação pública e sindicatos.Ainda estamos no estágio em que a revolução digital está se estabelecendo, com suas tecnologias-chave começando a atingir os patamares que possibilitarão em larga escala as mudanças que já vemos aqui e ali. Mas a digitalização já é uma das três forças mais poderosas reconfigurando o mundo, juntamente com a demografia, onde há mudanças dramáticas na pirâmide populacional, e a desigualdade, que cresce há 40 anos, e é inaceitável. 
 
 
Felipe Rau/Estadão
 
 
Massa de desempregados no Brasil por vezes só encontra vaga em posições que serão substituídas por máquinas, como operadores de telemarketingFelipe Rau/EstadãoMassa de desempregados no Brasil por vezes só encontra vaga em posições que serão substituídas por máquinas, como operadores de telemarketingNo mundo ideal, essa seria a hora da digitalização ser usada para atender as novas demandas da demografia e compensar as desigualdades que, em parte, são criadas pelo digital. O problema é urgente: estudo recente mostra que 60% do trabalho feito no Brasil tem probabilidade de 70% de ser computadorizado nas próximas décadas. Das 10 ocupações com mais empregos formais, cinco têm probabilidade de automação maior que 90% e respondem por 7,8 milhões de vagas: operadores de caixa, com 823 mil empregos, tem 97% de chance de serem substituídos por máquinas. Operadores de telemarketing, 99%. É uma digitalização que pode desempregar 8 milhões de pessoas no curto prazo, aumentando a desigualdade. Por outro lado, promete-se aumento radical da produtividade, que pode criar muitas outras oportunidades. Mas o problema é o curto prazo e, para as pessoas, o curtíssimo.Aqui é onde o problema pode se transformar em oportunidade. Cada indivíduo vai se movimentar para resolver seu problema em particular, mas as dificuldades serão gigantescas. Se o Estado não intervir agora, terá que intervir mais tarde, para conter e tratar uma crise aguda de desemprego, desigualdade, até violência social.Mas... como está o Brasil? Cuidando de uma agenda do passado, que deveria ter sido resolvida há décadas. É um esforço essencial, mas deveríamos estar cuidando do futuro. Sem nenhuma estratégia digital de país, os desempregados pelo digital não terão trabalho na economia digital. Quem ainda não está no mercado não está sendo preparado para o futuro, também digital. Seus destinos serão as periferias da economia e da sociedade. É onde mora o perigo de resolver os problemas do passado e ir para nenhum futuro – ou um onde a desigualdade será maior. Sabendo, agora, o que temos que fazer, por que não fazemos? 
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA DIGITALSTRATEGY.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>As-tres-leis-da-era-digital</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,as-tres-leis-da-era-digital,70003095646</link><description><![CDATA[Já há um contexto digital ao nosso redor e talvez seja preciso estabelecer um conjunto básico de Leis para a infosfera 20/11/2019 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
O lado obscuro da era dos algoritmos
Como funcionam os algoritmos?Há 77 anos, 
Isaac Asimov
 publicava a primeira versão do que se conhece como as 
Três Leis da Robótica
. A Primeira diz que “um 
robô
 não pode ferir um ser humano ou, por inação, permitir que um ser humano sofra algum mal”; A segunda reza que “um robô deve obedecer as ordens que lhe sejam dadas por seres humanos exceto nos casos em que tais ordens entrem em conflito com a Primeira Lei” e a Terceira estabelece que “um robô deve proteger sua própria existência desde que tal proteção não entre em conflito com a Primeira ou Segunda Leis”.Parece que ainda não chegamos perto do ponto onde há robôs capazes o suficiente para que as Leis sejam necessárias, apesar de haver sinais de que os primeiros robôs que podem, deliberadamente, ferir humanos estão sendo oferecidos no mercado.Autor de obras como Eu, Robô, Isaac Asimov deu base às Leis da Robótica. Talvez seja hora de seguir seus preceitosAutor de obras como Eu, Robô, Isaac Asimov deu base às Leis da Robótica. Talvez seja hora de seguir seus preceitosMas há um contexto digital ao nosso redor e talvez já seja preciso estabelecer um conjunto básico de Leis para a infosfera. Quase tudo o que fazemos já depende de 
dados
, 
algoritmos
 e seu uso na prática, para decidir até o que podemos fazer ou não.Muitas nações estão a escrever e aprovar leis, uma enxurrada de instrumentos que deveria governar o que algoritmos fazem ou deixam fazer. Os resultados até agora são duvidosos, por falta de princípios fundamentais para guiar ações legislativas que deveriam tratar do passado e do futuro. As tecnologias digitais, suporte da informaticidade global, são “de transição”, como foi a eletricidade.Uma vez passando a depender de uma plataforma de transição, passamos a ter suas vantagens e problemas que sua chegada e permanência criam. Mas há uma diferença entre informaticidade e 
eletricidade
: a primeira é programável por milhões de pessoas e muda o tempo todo. Ainda: as funções que executa dependem de muitos dados, de muita gente, ao mesmo tempo e por muito tempo.Talvez precisemos de um pequeno conjunto de princípios básicos – como as Leis de Asimov para a robótica – para tratar a Era Digital a nosso favor. E tais princípios deveriam ser tão simples quanto fosse possível, mesmo que haja, e haverá, imenso debate sobre porque os princípios são esses. Uma proposta para as Três Leis da Era Digital é a seguinte.Primeira Lei: “Deve-se proteger os dados das pessoas”.Segunda Lei: “Deve-se proteger as pessoas dos algoritmos”.Terceira Lei: “Deve-se garantir que a Primeira e a Segunda Leis sejam bases para o Futuro e não caminhos para o Passado”. Sem um conjunto pequeno e até simples de se entender, fora do discurso jurídico, será muito difícil escrever as próprias normas jurídicas desse futuro, que já não é mais opcional, mas certo. Ou incerto, no que tange a suas leis e regras... 
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA DIGITALSTRATEGY.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item><item><title>Um-grande-banco-de-dados-e-riscos</title><link>https://link.estadao.com.br/noticias/inovacao,um-grande-banco-de-dados-e-riscos,70003060055</link><description><![CDATA[O CBC deverá consolidar atributos biográficos, cadastrais e biométricos, como a palma da mão, digitais, voz e a maneira de andar. Aí é onde mora o perigo. 23/10/2019 | 05h00  
Por Silvio Meira - O Estado de S. Paulo  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 Leia mais
Bolsonaro cria cadastro que interliga dados de brasileiros e inclui informações biométricasO governo federal fará mais uma tentativa de criar um repositório único de informação sobre os brasileiros, 
o Cadastro Base do Cidadão (CBC) . 
A ideia é “aumentar a confiabilidade dos cadastros de cidadãos existentes na administração pública”, através de um “meio unificado de identificação do cidadão para a prestação de serviços públicos”. Pode até diminuir o caos que hoje é a gestão do ciclo de vida de informação cidadã pelo governo. Mas o decreto que cria o CBC só trata da administração federal e o caos nos Estados e municípios é garantido.  
 
 
Márcio Fernandes/Estadão
 
 
Inicialmente, a base de dados será composta de dados biográficos como, por exemplo, o CPF, nome, data de nascimento, sexo, filiação, endereço e dados biométricosMárcio Fernandes/EstadãoInicialmente, a base de dados será composta de dados biográficos como, por exemplo, o CPF, nome, data de nascimento, sexo, filiação, endereço e dados biométricosO decreto 10.046, de 9/10/2019, diz que o CBC deverá consolidar atributos biográficos, cadastrais e biométricos. São “características biológicas e comportamentais mensuráveis da pessoa para reconhecimento automatizado, tais como a palma da mão, digitais, voz e maneira de andar”. Aí é onde mora o perigo. Se estivéssemos numa sociedade da informação (estamos quase lá), onde o acesso a serviços essenciais fosse mediado por identificação e informação digital, um sistema nacional e único de gestão de informação pessoal seria a base de uma plataforma digital de governo que poderia, de mais de uma forma, definir a sociedade. E os tipos de comportamento que seriam induzidos, talvez até possíveis, lá. Quer dizer, aqui, se a plataforma tratasse de nós, brasileiros.Perguntar “qual é o impacto das plataformas digitais na sociedade” ignora o fato que as plataformas digitais (como WeChat e WhatsApp) já são sociedades onde se vive de forma cada vez mais intensa. A separação entre a vida online e a offline (ainda chamada de real) acabou. Agora estamos “onlife”, como defende Floridi.Em lugares como a China, isso já é verdade em partes. Se está para ser aqui no Brasil, será que não é demais a administração federal ter e guardar dados como nossa voz e forma de andar? Claro, esses dados podem ser fundamentais para identificar foras da lei. E há um argumento (falacioso) de que quem nada deve, nada precisa esconder. A humanidade foi construída sobre o princípio de que lembrar é mais difícil do que esquecer. De repente, a tecnologia criou algo novo: a incapacidade de esquecer. Quando isso é decretado sobre países e o andar de todas as pessoas fica registrado numa base de dados, dessas que sempre vazam, quem, além do governo, pode achar você, onde estiver, para fazer o que quiser? Num País onde o STF julga até o furto de um par de chinelos, considerando os riscos de tanta informação de posse do governo, será que o Tribunal não deveria decidir sobre que dados o Estado precisa para prestar serviços de interesse público e limitar seu alcance informacional ao mínimo possível, protegendo a cidadania?  
É PROFESSOR EXTRAORDINÁRIO DA CESAR.SCHOOL, FUNDADOR E PRESIDENTE DO CONSELHO DO PORTO DIGITAL E CHIEF SCIENTIST NA DIGITALSTRATEGY.COMPANYTags:Os comentários são exclusivos para assinantes do Estadão.compartilheLink permanente]]></description></item></channel></rss>